{
  "categories": [
    {
      "category": "chizmachilik",
      "difficulty_levels": {
        "1": [
          {
            "question": "90° li burchakni teng ikkiga bo‘lish uchun burchakning qanday chizig‘i o‘tkaziladi?",
            "true_answer": "Bisektrissasi",
            "answer_1": "Medianasi",
            "answer_2": "Kateti",
            "answer_3": "Radiusi"
          },
          {
            "question": "Rezbaning sbegi nima?",
            "true_answer": "Rezbaning chiqishi",
            "answer_1": "Rezbaning qadami",
            "answer_2": "Rezbaning yo‘li",
            "answer_3": "Rezbaning chiqig‘i"
          },
          {
            "question": "Rezbali biriktirish detallariga nimalar kiradi?",
            "true_answer": "Boltlar, shpilkalar",
            "answer_1": "Shplintlar, shponkalar",
            "answer_2": "Shtiftlar, shaybalar",
            "answer_3": "Parchin mixlar"
          },
          {
            "question": "Rezbaga faska nima uchun bajariladi?",
            "true_answer": "Teshikdagi rezbaning oxirgi o‘ramlarini shikastlanishdan saqlash uchun",
            "answer_1": "Rezba profili to‘liq bo‘lmagan hollarda",
            "answer_2": "Sbeg o‘rniga ishlanadi",
            "answer_3": "Rezba profili to‘liq ishlagan joylarda"
          },
          {
            "question": "Biriktirish detallari qanday aniqlikda tayyorlanadi?",
            "true_answer": "Dag‘al aniqlikda, normal aniqlikda, yuqori aniqlikda",
            "answer_1": "Ko‘p kirimli",
            "answer_2": "Kontaktli",
            "answer_3": "Bir kirimli"
          },
          {
            "question": "Muhandislik amaliyotida qanday maxsus boltlardan foydalaniladi?",
            "true_answer": "Tashlama bolt, rim-bolt",
            "answer_1": "Tojsimon kallakli bolt",
            "answer_2": "Kallagi olti yoqli prizmatik bolt",
            "answer_3": "Kvadrat kallakli bolt"
          },
          {
            "question": "Bolt tadbiq qilishga imkon bo‘lmagan joylarda nima ishlatiladi?",
            "true_answer": "Shpilka",
            "answer_1": "Shtift",
            "answer_2": "Tashlama bolt, rim-bolt",
            "answer_3": "Shponka"
          },
          {
            "question": "Yog‘och va plastmassalar uchun ishlatiladigan vint nima deyiladi?",
            "true_answer": "Shurup",
            "answer_1": "Shtift",
            "answer_2": "Shplint",
            "answer_3": "Shponka"
          },
          {
            "question": "Ikkala uchiga rezba o‘yilgan detal nima deyiladi?",
            "true_answer": "Shpilka",
            "answer_1": "Shtift",
            "answer_2": "Shplint",
            "answer_3": "Shponka"
          },
          {
            "question": "Biriktirish detallaridan biri burab kiritiladigan uya nima deyiladi?",
            "true_answer": "Shpilka uyasi",
            "answer_1": "Shtift uyasi",
            "answer_2": "Shponka uyasi",
            "answer_3": "Shurup uyasi"
          },
          {
            "question": "Detallarni biriktirishda qanday rezbali teshikli detaldan foydalaniladi?",
            "true_answer": "Gayka",
            "answer_1": "Shayba",
            "answer_2": "Vint",
            "answer_3": "Qistirma"
          },
          {
            "question": "Harakat davrida gaykalarning o‘z-o‘zidan buralib ketmasligini saqlaydigan qanday biriktirish detali tadbiq qilinadi?",
            "true_answer": "Shplint",
            "answer_1": "Gayka",
            "answer_2": "Shurup",
            "answer_3": "Shtift"
          },
          {
            "question": "Valga shkivni biriktirishda bosim ostida kiritiladigan qanday detal qo‘llaniladi?",
            "true_answer": "Shtift",
            "answer_1": "Gayka",
            "answer_2": "Shplint",
            "answer_3": "Shurup"
          },
          {
            "question": "Qo‘lda burab kiritiladigan gayka nima deyiladi?",
            "true_answer": "Quloqli gayka",
            "answer_1": "Tojsimon gayka",
            "answer_2": "Chiqiqli gayka",
            "answer_3": "Baland gayka"
          },
          {
            "question": "Ish sharoitida o‘q bo‘yicha yo‘nalgan zo‘riqish ko‘p bo‘lgan hollarda qanday gayka qo‘llaniladi?",
            "true_answer": "Baland gayka",
            "answer_1": "Tojsimon gayka",
            "answer_2": "Quloqli gayka",
            "answer_3": "Chiqiqli gayka"
          },
          {
            "question": "Zarb, tebranish, silkinishlar ta’sirida gaykalar o‘z-o‘zidan buralib ketmasligini oldini olish uchun qanday shaybalar qo‘llaniladi?",
            "true_answer": "Prujinasimon",
            "answer_1": "Bir tomonlama qiyshiq",
            "answer_2": "Tirak",
            "answer_3": "Oddiy"
          },
          {
            "question": "Chiziqli burchak o‘lchaydigan asbob qanday nomlanadi?",
            "true_answer": "Transportir",
            "answer_1": "Trafaret",
            "answer_2": "Uchburchaklik",
            "answer_3": "Lekalo"
          },
          {
            "question": "Quvurlarni o‘qlari o‘zaro to‘g‘ri burchakda kesishadigan qilib ulashda qanday fitingdan foydalaniladi?",
            "true_answer": "Tirsakli",
            "answer_1": "To‘g‘ri",
            "answer_2": "O‘tish",
            "answer_3": "Kontrgayka"
          },
          {
            "question": "Quvurli birikmalarda kanop tolasidan o‘ralgan moyli zichlagichlarni zichlash uchun qanday detaldan foydalaniladi?",
            "true_answer": "Kontrgayka",
            "answer_1": "Tirsak",
            "answer_2": "Mufta",
            "answer_3": "Tiqin"
          },
          {
            "question": "Qanday sharoitda mashtab belgisi «M» harfi qo‘yilmaydi?",
            "true_answer": "Asosiy yozuvning maxsus grafasiga",
            "answer_1": "Chizma ostiga yozilganda",
            "answer_2": "Mahalliy ko‘rinishga",
            "answer_3": "Chizma ustiga yozilganda"
          },
          {
            "question": "Metrik rezbaning katta diametri d ga nisbatan, uning kichik diametri d1, qanchaga teng boladi?",
            "true_answer": "d1 = 0,85 d",
            "answer_1": "d1 = 0,9 d",
            "answer_2": "d1 = 0,7 d",
            "answer_3": "d1 = 0,8 d"
          },
          {
            "question": "Rezbali sterjenda rezbasining kichik (ichki) diametri d1 chizmada qanday chiziqda tasvirlanadi?",
            "true_answer": "Ingichka tutash",
            "answer_1": "Shtrix",
            "answer_2": "Ingichka shtrix-punktir",
            "answer_3": "Ingichka to‘lqinsimon"
          },
          {
            "question": "Chizmada rezbali teshikning kichik diametri d1 qanday chiziqda tasvirlanadi?",
            "true_answer": "Asosiy tutash yo‘g‘on",
            "answer_1": "Shtrix",
            "answer_2": "Ingichka shtrix-punktir",
            "answer_3": "Ingichka tutash"
          },
          {
            "question": "Normal boltlarda kallagining balandligi H rezbasining tashqi (katta) diametri d ga nisbatan qanday kattalikda olinadi?",
            "true_answer": "H = 0,7d",
            "answer_1": "H = 0,8d",
            "answer_2": "H = 0,85d",
            "answer_3": "H = 0,9d"
          },
          {
            "question": "Normal boltlarda kallagining burchaklarini qamrab oluvchi aylana  diametri D rezbasining katta diametri d ga nisbatan qanday olinadi?",
            "true_answer": "H = 2d",
            "answer_1": "H = l,5d",
            "answer_2": "H = d",
            "answer_3": "H = 2,2d"
          },
          {
            "question": "Normal gaykalarda uning balandligi H rezbasining katta diametri d ga nisbatan qanday olinadi?",
            "true_answer": "H = 0,8d",
            "answer_1": "H = 0,7d",
            "answer_2": "H = 0,85d",
            "answer_3": "H = 0,9d"
          },
          {
            "question": "Buyumda o‘rnatish vintlari qanday vazifani bajaradi?",
            "true_answer": "Bir detalning vaziyatini ikkinchisiga nisbatan moslash",
            "answer_1": "Detallarni biriktirish",
            "answer_2": "Detallarni sozlash",
            "answer_3": "Detallarni surish"
          },
          {
            "question": "Yetakchi va yetaklanuvchi vallarning geometrik o‘qlari o‘zaro o‘tkir yoki o‘tmas, yoki to‘g‘ri burchak ostida kesishsa, u vaqtda aylanma harakat qanday tishli g‘ildiraklar yordamida uzatiladi?",
            "true_answer": "Konussimon",
            "answer_1": "Silindrik",
            "answer_2": "Reykali",
            "answer_3": "Chervyakli"
          },
          {
            "question": "Yetakchi va yetaklanuvchi vallarning geometrik o‘qlari o‘zaro ayqash (kesishmaydigan) bo‘lsa, u holda aylanma harakat qanday uzatma orqali uzatiladi?",
            "true_answer": "Chervyakli",
            "answer_1": "Konussimon",
            "answer_2": "Reykali",
            "answer_3": "Silindrik"
          },
          {
            "question": "Aylanma harakatni ilgarilama yoki qayta harakatga o‘zgartirish lozim bo‘lsa, u vaqtda aylanma harakat qanday uzatma yordamida bajariladi?",
            "true_answer": "Reykali",
            "answer_1": "Konussimon",
            "answer_2": "Silindrik",
            "answer_3": "Chervyakli"
          },
          {
            "question": "Tishli g‘ildirakning moduli m qanday tenglama yordamida aniqlanadi?",
            "true_answer": "d (tishli g‘ildirakning boshlang‘ich aylanasi diametri) d = mz",
            "answer_1": "h (tishli g‘ildirak tishining balandligi) h = m",
            "answer_2": "b (tishli g‘ildirak eni (qalinligi) b = m",
            "answer_3": "z (tishli g‘ildirak tishlarining soni) m = d/z"
          },
          {
            "question": "Tishli g‘ildirakni chizish nimadan boshlanadi?",
            "true_answer": "Boshlang‘ich (bo‘luvchi) aylana d dan",
            "answer_1": "Tashqi, ya‘ni tishlar cho‘qqisi aylanasi dt dan",
            "answer_2": "Ichki ya‘ni, yishlar tubi aylanasi di dan",
            "answer_3": "Gupchak aylanasi dgup dan"
          },
          {
            "question": "Tishli g‘ildiraklarning tashqi dt (tishlar cho‘qqilari) aylanasi shartli qanday chiziqda tasvirlanadi?",
            "true_answer": "Asosiy tutash yo‘g‘on",
            "answer_1": "Ingichka tutash to‘lqinsimon",
            "answer_2": "Ingichka tutash",
            "answer_3": "Ingichka shtrix-punktir"
          },
          {
            "question": "Tishli g‘ildiraklarning tishlar tubi aylanasi di shartli qanday chiziqda tasvirlanadi?",
            "true_answer": "Ingichka tutash",
            "answer_1": "Asosiy tutash yo‘g‘on",
            "answer_2": "Ingichka tutash to‘lqinsimon",
            "answer_3": "Ingichka shtrix-punktir"
          },
          {
            "question": "Tishli g‘ildiraklarning boshlang‘ich (bo‘luvchi) aylanasi d shartli qanday chiziqda tasvirlanadi?",
            "true_answer": "Ingichka shtrix-punktir",
            "answer_1": "Asosiy tutash yo‘g‘on",
            "answer_2": "Ingichka tutash",
            "answer_3": "Ingichka tutash to‘lqinsimon"
          },
          {
            "question": "Detalning qanday elementiga qo‘yiladigan o‘lcham ko‘rsatilgan? □20",
            "true_answer": "Kvadratli teshik yoki chiqiq",
            "answer_1": "Silindrli teshik yoki chiqiq",
            "answer_2": "To‘rtburchakli teshik yoki chiqiq",
            "answer_3": "Radiusli teshik yoki chiqiq"
          },
          {
            "question": "Aylana o‘zidan katta qo‘zg‘almas aylana ustida surilmasdan yumalab siljisa, uning qo‘zg‘almas aylana bilan uringan nuqtasi qanday tekis, ravon va ochiq siklik egri chiziq chizadi?",
            "true_answer": "Episikloida",
            "answer_1": "Giposikloida",
            "answer_2": "Sikloida",
            "answer_3": "Evolventa"
          },
          {
            "question": "Proyeksiyalovchi nurlar o‘zaro parallel bo‘lsa, qanday proyeksiyalash hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Parallel",
            "answer_1": "Markaziy",
            "answer_2": "Sonlar bilan belgilangan",
            "answer_3": "Aksonometrik"
          },
          {
            "question": "Gugurt qutisiga o‘xshagan ko‘pyoqlik nima deyiladi?",
            "true_answer": "Parallellepiped",
            "answer_1": "Piramida",
            "answer_2": "Oktaedr",
            "answer_3": "Kub"
          },
          {
            "question": "Tishli g‘ildirakning chizmasida, uning tishlari soni z qanday tenglama yordamida aniqlanadi?",
            "true_answer": "z = d/m",
            "answer_1": "z = d·z",
            "answer_2": "z = (6...8)m",
            "answer_3": "z = d/2"
          },
          {
            "question": "M 2:1. Bu qanday masshtab?",
            "true_answer": "Kattalashtirish",
            "answer_1": "Natural (asli)",
            "answer_2": "Kichraytirish",
            "answer_3": "Nisbat"
          },
          {
            "question": "Yetaklovchi va yetaklanuvchi vallar oralig‘i ancha katta bo‘lib, ularga yulduzchali g‘ildiraklar o‘rnatilsa, bu yulduzchali g‘ildiraklarni nima harakatga keltirishi mumkin?",
            "true_answer": "Zanjir",
            "answer_1": "Tasma",
            "answer_2": "Chilvir",
            "answer_3": "Yana bitta yulduzchali g‘ildirak"
          },
          {
            "question": "Valdagi barabanni teskari yo‘nalishda aylanib ketmasligini ta’minlash maqsadida qanday mexanizmdan foydalaniladi?",
            "true_answer": "Xrapovikli",
            "answer_1": "Prujinali",
            "answer_2": "Shponkali",
            "answer_3": "Vintli"
          },
          {
            "question": "Mexanizmdagi maxsus profilli tishli g‘ildirakni teskari aylanishdan saqlaydigan moslama (detal) nima bo‘lishi mumkin?",
            "true_answer": "Tishlagich (Sobachka)",
            "answer_1": "Prujina",
            "answer_2": "Vint",
            "answer_3": "Shponka"
          },
          {
            "question": "Zanjirli uzatmalarning shartli tasvirida zanjir qanday chiziqda tasvirlanadi?",
            "true_answer": "Ingichka shtrix-punktir",
            "answer_1": "Ingichka ikki nuqtali shtrix-punktir",
            "answer_2": "Ingichka tutash",
            "answer_3": "Shtrix"
          },
          {
            "question": "Qanday masshtab berilgan M1:1 ?",
            "true_answer": "Natural (asli)",
            "answer_1": "Kattalashtlrish",
            "answer_2": "Kichraytirish",
            "answer_3": "Nisbat"
          },
          {
            "question": "Metallni eritib quyish yoki biriktiriladigan detallarni eritish natijasida hosil boladigan chok nima deb atalishi mumkin?",
            "true_answer": "Payvand chokli",
            "answer_1": "Shtiftli",
            "answer_2": "Shponkali",
            "answer_3": "Parchinmixli"
          },
          {
            "question": "Chizma ashyolariga nimalar kiradi?",
            "true_answer": "Chizma qog‘ozi, qalamlar, qadagichlar va shunga o‘xshashlar",
            "answer_1": "Chizma stoli, uchburchakliklar va boshqalar",
            "answer_2": "Gotovalnya, chizg‘ich, o‘chirg‘ich va boshqalar",
            "answer_3": "Transportir, reysshina, tush kabilar"
          },
          {
            "question": "To`rtta muntazam uchburchakdan iborat muntazam ko`pyoqlik nima deyiladi?",
            "true_answer": "Tetraedr",
            "answer_1": "Oktaedr",
            "answer_2": "Giksaedr",
            "answer_3": "Dodekaedr"
          },
          {
            "question": "Fazoda yoki tekislikda ma’lum yo‘nalishda uzluksiz harakatlanuvchi biror nuqtaning iziga nima deyiladi?",
            "true_answer": "Egri chiziq",
            "answer_1": "To‘g‘ri chiziq",
            "answer_2": "Izi",
            "answer_3": "Kesma"
          },
          {
            "question": "Murakkab qirqimni aniqlang?",
            "true_answer": "Siniq",
            "answer_1": "Gorizontal",
            "answer_2": "Vertikal",
            "answer_3": "Frontal"
          },
          {
            "question": "Chizmada S belgi detalning qanday o’lchamini bildiradi?",
            "true_answer": "Qalinlik",
            "answer_1": "Balandlik",
            "answer_2": "Gabarit",
            "answer_3": "Uzunlik"
          },
          {
            "question": "Konussimon shtiftning konusligi K qanchaga teng?",
            "true_answer": "K=l:50",
            "answer_1": "K=l:75",
            "answer_2": "K=l:100",
            "answer_3": "K=l:25"
          },
          {
            "question": "52.  Birikmaning sifatini yo‘qotmay detallarni ko‘p marta birikishini ta’minlashda qanday shtift afzal?",
            "true_answer": "Konussimon",
            "answer_1": "Prizmatik",
            "answer_2": "Segmentli",
            "answer_3": "Silindrik"
          },
          {
            "question": "Mashina yoki mexanizmning nagruzka (yuklama) ta’sirida elastik deformatsiyasini (shakl o‘zgarishi) vaqtincha to‘plashga xizmat qiladigan detal nima deyiladi?",
            "true_answer": "Prujina",
            "answer_1": "Vint",
            "answer_2": "Vtulka",
            "answer_3": "Xrapovik"
          },
          {
            "question": "Ikkala asosi tekis, o‘ramalari yumaloq silindrik va konussiman prujinalar qanday nomlanadi?",
            "true_answer": "Siqilish",
            "answer_1": "Spiralsimon",
            "answer_2": "Vintsimon",
            "answer_3": "Buralish"
          },
          {
            "question": "Nuqta O markaz atrofida tekis aylanma harakat qiluvchi to‘g‘ri chiziq bo‘yicha bir vaqtda ham aylanma, ham ilgarilama harakat qilsa, bu nuqta shaklan o‘ramaga o‘xshash qanday ochiq, ravon egri chiziq chizadi?",
            "true_answer": "Arximed spirali",
            "answer_1": "Giposikloida",
            "answer_2": "Episikloida",
            "answer_3": "Sikloida"
          },
          {
            "question": "Detal ko’rinishining bir  qismi bilan qirqimning  bir qismini  qo‘shib tasvirlashga nima deyiladi?",
            "true_answer": "Ko‘rinishning bir qismini qirqimning bir qismi bilan birlashtirish",
            "answer_1": "Kesimning bir qismini qirqimning bir qismi bilan birlashtirish",
            "answer_2": "Murakkab",
            "answer_3": "Mahalliy"
          },
          {
            "question": "Nuqta silindrning ostki tomonida joylashgan bo‘lsa, u sirtning qanday elementiga tegishli hisoblanadi?",
            "true_answer": "Asosiga",
            "answer_1": "Yasovchisiga",
            "answer_2": "Qirrasiga",
            "answer_3": "Meridianiga"
          },
          {
            "question": "Chizma chizishda shtrix chiziqdan qanday holatlarda qo‘llaniladi?",
            "true_answer": "Detalning ko‘rinmas konturini tasvirlashda",
            "answer_1": "Kesim yuzalarni shtrixlashda",
            "answer_2": "Markaziy va o‘q chiziqlarni chizishda",
            "answer_3": "Detalga o‘lchamlar qo‘yishda"
          },
          {
            "question": "Detalning asosiy ko‘rinishi ustdan ko‘rinishiga nisbatan qanday joylashadi?",
            "true_answer": "Ustida",
            "answer_1": "O‘ng tomonda",
            "answer_2": "Ostida",
            "answer_3": "Chap tomonda"
          },
          {
            "question": "210x297 qaysi standart chizma formatining o‘lchami?",
            "true_answer": "A4",
            "answer_1": "A5",
            "answer_2": "A3",
            "answer_3": "A2"
          },
          {
            "question": "Silindrik tishli ilashmalarning boshlang‘ich aylanalari qanday ko‘rinishda chiziladi?",
            "true_answer": "O‘zaro urinma",
            "answer_1": "O‘zaro og‘ma qiya",
            "answer_2": "O‘zaro ayqash (kesishmas)",
            "answer_3": "O‘zaro kesishuvchi"
          },
          {
            "question": "Buyumning yig‘ish chizmasidagi standart (original) va standartmas detallar qanday aniqlanadi?",
            "true_answer": "Spetsifikatsiyasi bo‘yicha",
            "answer_1": "Qirqimda ularning shtrixlanishlari orqali",
            "answer_2": "Yig‘ish chizmasi orqali",
            "answer_3": "Detallarning vaziyat (pozitsiya) raqamlari orqali"
          },
          {
            "question": "Chizma shriftlari standartga asosan qanday yoziladi?",
            "true_answer": "Qiya va tik",
            "answer_1": "Tik va 450",
            "answer_2": "Qiya va 600",
            "answer_3": "Og‘ma va qiya"
          },
          {
            "question": "Ghizma xo‘jaligining barcha sohasini to‘g‘ri tashkil qilish haqidagi fan nima deyiladi?",
            "true_answer": "Chizmachilik ",
            "answer_1": "Chizma geometriya",
            "answer_2": "Geometriya",
            "answer_3": "Perspektiva"
          },
          {
            "question": "Chizmachilikning barcha turlarini asosi hisoblangan qanday chizmachilik mavjud?",
            "true_answer": "Geometrik ",
            "answer_1": "Muhandislik",
            "answer_2": "Mashinasozlik",
            "answer_3": "Topografik"
          },
          {
            "question": "Narsalarni tekislikda tasvirlash usullari qanday chizmachilik orqali o‘rganiladi?",
            "true_answer": "Proyeksion ",
            "answer_1": "Geometrik",
            "answer_2": "Perspektiv",
            "answer_3": "Mashinasozlik"
          },
          {
            "question": "Turli texnik buyumlarni yasash uchun mo‘ljallangan chizmalarni bajarish qaysi chizmachilik orqali o‘rganiladi?",
            "true_answer": "Mashinasozlik ",
            "answer_1": "Geometrik",
            "answer_2": "Topografik",
            "answer_3": "Qurilish"
          },
          {
            "question": "Yer sathini tasvirlash chizmalari qanday chizmalar deyiladi?",
            "true_answer": "Topografik",
            "answer_1": "Geometrik",
            "answer_2": "Mashinasozlik",
            "answer_3": "Qurilish"
          },
          {
            "question": "Ikkita aylana yoylariga urinib o‘tuvchi uchinchi aylana radiusi nima deyiladi?",
            "true_answer": "Tutashtirish radiusi ",
            "answer_1": "O‘tish radiusi",
            "answer_2": "Diametr",
            "answer_3": "Tutashtirish markazi"
          },
          {
            "question": "Egri chiziqning hamma nuqtalari bitta tekislikka tegishli bo‘lmasa, u qanday chiziq deyiladi?",
            "true_answer": "Fazoviy ",
            "answer_1": "Sfera",
            "answer_2": "Tekis",
            "answer_3": "Ellipsoid"
          },
          {
            "question": "Egri chiziqni sirkulda chizish imkoni bo‘lmasa, u qanday chiziq deyiladi?",
            "true_answer": "Lekalo egri ",
            "answer_1": "Fazoviy egri",
            "answer_2": "Oval",
            "answer_3": "Ovoid"
          },
          {
            "question": "Fazoda H va V proyeksiyalar tekisliklari o‘zaro qanday joylashadi?",
            "true_answer": "Perpendikulyar ",
            "answer_1": "Bitta tekislikda",
            "answer_2": "O‘tkir burchakda",
            "answer_3": "Parallel"
          },
          {
            "question": "Buyum va uning tarkibiy qismlarining o‘zaro bog‘lanishi to‘g‘risida tasavvur etish imkonini beruvchi tasvir nima deyiladi",
            "true_answer": "Yig‘ish chizmasi",
            "answer_1": "Detallarining ishchi chizmalari",
            "answer_2": "Detallarining eskizlari",
            "answer_3": "Gabarit chizma"
          },
          {
            "question": "Sferik sirtga tekislik nima bo‘yicha urinadi?",
            "true_answer": "Nuqta",
            "answer_1": "Ellips",
            "answer_2": "Aylana",
            "answer_3": "to‘g‘ri chiziq"
          },
          {
            "question": "Oddiy qirqimda nechta kesuvchi tekislikdan foydalaniladi?",
            "true_answer": "Bitta",
            "answer_1": "To‘rtta",
            "answer_2": "Uchta",
            "answer_3": "Oltita"
          },
          {
            "question": "Qanday birikma shlitsali birikma deyiladi?",
            "true_answer": "Valning vtulka bilan tishlar va pazlar yordamida biriktirilishi",
            "answer_1": "Valning vtulka bilan rezbalar yordamida biriktirilishi",
            "answer_2": "Valning vtulka bilan shponka yordamida biriktirilishi",
            "answer_3": "Valning vtulka bilan shtift yordamida biriktirilishi"
          },
          {
            "question": "7-shriftning yozma harflari balandligi nechaga teng?",
            "true_answer": "5 mm",
            "answer_1": "7 mm",
            "answer_2": "10 mm",
            "answer_3": "14 mm"
          },
          {
            "question": "Tekis chizma (epyur) da H va V proyeksiyalar tekisliklari o‘zaro qanday joylashadi?",
            "true_answer": "Bitta tekislikda",
            "answer_1": "Parallel",
            "answer_2": "O‘tkir burchakda",
            "answer_3": "Perpendikulyar"
          },
          {
            "question": "Muntazam oltiyoqlik ………. deyiladi.",
            "true_answer": "Geksaedr",
            "answer_1": "Tetraedr",
            "answer_2": "Ikosaedr",
            "answer_3": "Oktaedr"
          },
          {
            "question": "Abu Rayxon Beruniy shar ichida besh xil muntazam ko‘pburchakliklar yasash mumkinligini chizmalar orqali isbotlab bergan. Ular qaysilar?",
            "true_answer": "Tetraedr, geksaedr, oktaedr, dodekaedr, ikosaedr ",
            "answer_1": "Kub, konus, silindr, piramida, sfera",
            "answer_2": "Silindr, tetraedr, kub, oktaedr, piramida",
            "answer_3": "Dodekaedr, ikosaedr, silindr, konus, piramida"
          },
          {
            "question": "Abu Ali ibn Sino mexanik asboblarning besh xilini chizmalar yordamida tasvirlagan edi. Ular qaysi bandda berilgan?",
            "true_answer": "O‘q, richag, chig‘ir, vint, pona ",
            "answer_1": "Bolt, shpilka, mufta, qistirma, shayba",
            "answer_2": "Vint, vtulka, shpindel, qistirma, klapan",
            "answer_3": "O q, vint, val, shkiv, shponka"
          },
          {
            "question": "Necha xil masshtab mavjud?",
            "true_answer": "3",
            "answer_1": "4",
            "answer_2": "5",
            "answer_3": "2"
          },
          {
            "question": "Standart bo’yicha shriftlarning qanday turlari belgilangan?",
            "true_answer": "“A”  va  “B”",
            "answer_1": "“A”  va  “C” ",
            "answer_2": "“B”  va  “D”",
            "answer_3": "“B” va “C”"
          },
          {
            "question": "\"Proyeksiya\" so‘zi qanday ma’noni bildiradi?",
            "true_answer": "Ko‘rinish",
            "answer_1": "Chizma",
            "answer_2": "Rasm",
            "answer_3": "Tasvir "
          },
          {
            "question": "Murakkab qirqimda nechta kesuvchi tekislikdan foydalanish noto‘g‘ri bo‘ladi?",
            "true_answer": "Bitta",
            "answer_1": "Ikkita",
            "answer_2": "Uchta",
            "answer_3": "To‘rtta"
          },
          {
            "question": "………………. qo‘shimcha ko‘rinish deyiladi.",
            "true_answer": "asosiy proeksiyalar tekisligiga parallel bo‘lmagan tekislikdagi tasvir",
            "answer_1": "Detal sirtining alohida chegaralangan joyining tasviri",
            "answer_2": "detalning frontal proyeksiyalar tekisligidagi tasviri",
            "answer_3": "detalning profil proyeksiyalar tekisligidagi tasviri"
          },
          {
            "question": "Oltita bir xil kvadratlardan tuzilgan geometrik jism nima deyiladi?",
            "true_answer": "Kub",
            "answer_1": "Prizma",
            "answer_2": "Tetraedr",
            "answer_3": "Piramida"
          },
          {
            "question": "Umumiy uchga ega bo‘lgan uchburchakliklardan tashkil topgan ko‘pyoqlik nima deyiladi?",
            "true_answer": "Piramida",
            "answer_1": "Prizma",
            "answer_2": "Konus",
            "answer_3": "Silindr"
          },
          {
            "question": "Ko‘pyoqlikning yoqlari o‘zaro kesishgan chizig‘i nima deyiladi?",
            "true_answer": "Qirra ",
            "answer_1": "Uch",
            "answer_2": "Yoq",
            "answer_3": "Asos"
          },
          {
            "question": "Musavvir K. Behzod o‘z asarlarini qanday yaqqol tasvirga yaqin usulda bajargan?",
            "true_answer": "Frontal izometriya ",
            "answer_1": "Dimetriya",
            "answer_2": "Frohtal dimetriya",
            "answer_3": "Perspektiva"
          },
          {
            "question": "Ox, Oy, Oz koordinata o‘qlari orasidagi α, β, γ burchaklar o‘zaro teng bo‘lib, 120° ni tashkil qilsa, qanday aksonometriya deyiladi?",
            "true_answer": "Izometriya ",
            "answer_1": "Dimetriya",
            "answer_2": "Trimetriya",
            "answer_3": "Perspektiva"
          },
          {
            "question": "O‘zgarish koeffitsientlari x va z o‘qlar bo‘yicha bir xil, y o‘q uchun ikki marta kam olinadigan aksonometriya nima deyiladi",
            "true_answer": "Dimetriya ",
            "answer_1": "Izometriya",
            "answer_2": "Trimetriya",
            "answer_3": "Perspektiva"
          },
          {
            "question": "Aylana aksonometriyada ellips ko‘rinishida tasvirlanadi. Uni chizish qulay bo‘lishi uchun qanday egri chiziqqa almashtiriladi?",
            "true_answer": "Ovalga",
            "answer_1": "O‘ramaga",
            "answer_2": "Ovoidga",
            "answer_3": "Evolventaga"
          },
          {
            "question": "Qaysi tekislikdagi detal ko‘rinishi bosh ko‘rinish deb qabul qilingan?",
            "true_answer": "Frontal",
            "answer_1": "Gorizontal",
            "answer_2": "Profil",
            "answer_3": "Aksonometrik"
          },
          {
            "question": "Detalning H dagi tasviri qanday ko‘rinish hisoblanadi?",
            "true_answer": "Ustdan",
            "answer_1": "Chapdan",
            "answer_2": "Olddan",
            "answer_3": "O‘ngdan"
          },
          {
            "question": "Detalning asosiy ko‘rinishi qaysi proyeksiyalar tekisligida tasvirlanadi?",
            "true_answer": "Frontal",
            "answer_1": "Profil",
            "answer_2": "Gorizontal",
            "answer_3": "Aksonometrik"
          },
          {
            "question": "Kesuvchi tekisliklar o‘zaro parallel joylashgan bo‘lsa, qanday qirqim deyiladi?",
            "true_answer": "Pog‘onali ",
            "answer_1": "Gorizontal",
            "answer_2": "Frontal",
            "answer_3": "Profil"
          },
          {
            "question": "Quvurli birikmalarda qanday rezba qo‘llaniladi?",
            "true_answer": "Duyumli rezba",
            "answer_1": "Mayda qadamli metrik rezba",
            "answer_2": "Tirakli rezba",
            "answer_3": "Yirik qadamli metrik rezba"
          },
          {
            "question": "Qanday sirtning hamma qirralari kesishgan nuqtasi uning uchi deyiladi?",
            "true_answer": "Piramida",
            "answer_1": "Shar",
            "answer_2": "Paraboloid",
            "answer_3": "Prizma"
          },
          {
            "question": "Biriktiruvchi va biriktiriluvchi detallarning yuzalarini buzilishidan saqlaydigan detal nima deyiladi?",
            "true_answer": "Shayba",
            "answer_1": "Gayka",
            "answer_2": "Vint",
            "answer_3": "Qistirma"
          },
          {
            "question": "Proyeksiyalovchi nurlar bitta markazdan taralsa, qanday proyeksiyalash usuli deyiladi?",
            "true_answer": "Markaziy",
            "answer_1": "Parallel",
            "answer_2": "Sonlar bilan belgilangan",
            "answer_3": "Aksonometrik"
          },
          {
            "question": "Chizma xoshiyasi (ramka) qanday yo‘g‘onlikdagi chiziqda chiziladi?",
            "true_answer": "Asosiy yo‘g‘on tutash",
            "answer_1": "Ingichka tutash",
            "answer_2": "Shtrix",
            "answer_3": "Ingichka shtrix-punktir"
          },
          {
            "question": "Aksonometriya turlaridan biriga asoslanib, qo‘lda chizilgan yaqqol tasvir nima deyiladi?",
            "true_answer": "Texnik rasm",
            "answer_1": "Izometriya",
            "answer_2": "Trimetriya",
            "answer_3": "Dimetriya"
          },
          {
            "question": "Detal V ga parallel tekislik bilan kesilganda qanday qirqim hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Frontal",
            "answer_1": "Profil",
            "answer_2": "Qiya",
            "answer_3": "Gorizontal"
          },
          {
            "question": "Bevosita tasvirning o‘zida chizilgan kesim nima deyiladi?",
            "true_answer": "Ustiga chizilgan",
            "answer_1": "Mahalliy",
            "answer_2": "Chiqarilgan",
            "answer_3": "Qo‘shimcha"
          },
          {
            "question": "Chizmachilik taxtasida chizmani aniq va tez chizishga imkon beradigan chizg‘ich nima deb ataladi?",
            "true_answer": "Reysshina ",
            "answer_1": "Uchburchaklik",
            "answer_2": "Lekalo",
            "answer_3": "To‘g‘ri chizg‘ich"
          },
          {
            "question": "Izometriyada kvadrat tomonlari koordinata o‘qlariga parallel bo‘lsa, u qanday ko‘rinishda tasvirlanadi?",
            "true_answer": "Romb",
            "answer_1": "To‘g‘ri to‘rtburchak",
            "answer_2": "Parallellegram",
            "answer_3": "Kvadrat"
          },
          {
            "question": "Chizma chizishda shtrix chiziqdan qanday holatlarda qo‘llaniladi?",
            "true_answer": "Detalning ko‘rinmas konturini tasvirlashda",
            "answer_1": "Kesim yuzalarni shtrixlashda",
            "answer_2": "Markaziy va o‘q chiziqlarni chizishda",
            "answer_3": "Detalga o‘lchamlar qo‘yishda"
          },
          {
            "question": "Izometriyada ellipsning katta o‘qi qaysi tekislikda Oy ga perpendikulyar tasvirlanadi?",
            "true_answer": "V da ",
            "answer_1": "W da",
            "answer_2": "Hda",
            "answer_3": "P da"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri doiraviy konusning o‘qi W ga perpendikulyar bo‘lsa, uning V dagi konturi qanday ko‘rinishga ega?",
            "true_answer": "Uchburchak ",
            "answer_1": "Trapetsiya",
            "answer_2": "To‘g‘ri to‘rtburchak",
            "answer_3": "Aylana"
          },
          {
            "question": "Izometriyada ellipsning kichik o‘qi qaysi tekislikda Oz bilan qo‘shilib qoladi?",
            "true_answer": "Hda ",
            "answer_1": "V da",
            "answer_2": "Wda",
            "answer_3": "P da"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri doiraviy silindrning o‘qi (barcha yasovchilari) V ga perpendikulyar bo‘lsa, uning W dagi konturi qanday ko‘rinishga ega?",
            "true_answer": "To‘g‘ri to‘rtburchak",
            "answer_1": "Trapetsiya",
            "answer_2": "Aylana",
            "answer_3": "Uchburchak"
          },
          {
            "question": "Aksonometrik proyeksiyalar qanday hususiyatga ega?",
            "true_answer": "Parallel proyeksiyalash",
            "answer_1": "Markaziy proyeksiyalash",
            "answer_2": "Perspektiv proyeksiyalash",
            "answer_3": "Son ishorali proyeksiyalash"
          },
          {
            "question": "Qanday chizmalarda qirqim qo‘llash talab qilinmaydi?",
            "true_answer": "Chizma shtrix chiziqlarsiz berilgan bo‘lsa",
            "answer_1": "Chizma shtrix-punktir chiziqlarsiz berilgan bo‘lsa",
            "answer_2": "Chizma to‘lqinsimon chiziqlarsiz berilgan bo‘lsa",
            "answer_3": "Soddalashtirilgan chizmalarda"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri chiziqda yotmagan T nuqta orqali, unga nisbatan qanday to‘g‘ri chiziq o‘tkazilsa, ular o‘zaro 90° burchak hosil qiladi?",
            "true_answer": "Perpendikulyar",
            "answer_1": "Ayqash",
            "answer_2": "Kesishuvchi",
            "answer_3": "Parallel"
          },
          {
            "question": "Nuqta konusning yon sirtida bo‘lsa, u sirtning qanday elementida joylashgan bo‘ladi?",
            "true_answer": "Yasovchisida",
            "answer_1": "Meridianida",
            "answer_2": "Qirrasida",
            "answer_3": "Uchida"
          },
          {
            "question": "Buyumlarning o‘lcham, shakl, og‘irlik va boshqa sifatlarini ko‘rsatadigan texnik hujjat nima ?",
            "true_answer": "Standart",
            "answer_1": "Spetsifikatsiya",
            "answer_2": "Eskiz",
            "answer_3": "Ish chizma"
          },
          {
            "question": "Chizmalar chizishda ko‘z bilan chizma qog‘ozi orasidagi masofa taxminan qancha mm. bo‘lishi tavsiya etiladi?",
            "true_answer": "300-350",
            "answer_1": "350-400",
            "answer_2": "250-300",
            "answer_3": "200-250"
          },
          {
            "question": "Chizma chizishda ko‘krak bilan stol (parta) oralig‘idagi masofa kamida qancha mm bo‘lishi tavsiya etiladi?",
            "true_answer": "30-50 ",
            "answer_1": "45-70",
            "answer_2": "40-45",
            "answer_3": "40-60"
          },
          {
            "question": "Chizma nima?",
            "true_answer": "Grafik til ",
            "answer_1": "Fotografiya",
            "answer_2": "Shakl",
            "answer_3": "Tasvir"
          },
          {
            "question": "Mashinasozlik chizmalarida chiziqli o‘lchamlar qanday birlikda ifodalanadi?",
            "true_answer": "Millimetrlarda ",
            "answer_1": "Metrlarda",
            "answer_2": "Santimetrlarda",
            "answer_3": "Duyumlarda"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri doiraviy konus ikkita yasovchisiga parallel tekislik bilan kesilsa, qanday egri chiziq hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Giperbola ",
            "answer_1": "Parabola",
            "answer_2": "Ellips",
            "answer_3": "Aylana"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri burchakli aksonometriyada aylanalar qanday ko‘rinishda tasvirlanadi?",
            "true_answer": "Ellips",
            "answer_1": "Oval",
            "answer_2": "Aylana",
            "answer_3": "Ovoid"
          },
          {
            "question": "Chizma ashyolariga nimalar kiradi?",
            "true_answer": "Chizma qog‘ozi, qalamlar, qadagichlar va shunga o‘xshashlar ",
            "answer_1": "Chizma stoli, uchburchakliklar va boshqalar",
            "answer_2": "Gotovalnya, chizg‘ich, o‘chirg‘ich va boshqalar",
            "answer_3": "Transportir, reysshina, tush kabilar"
          },
          {
            "question": "Nuqta sferaning sirtida bo‘lsa, u sferaning qanday elementida joylashgan boladi?",
            "true_answer": "Parallelida",
            "answer_1": "Yoqida",
            "answer_2": "Qirrasida",
            "answer_3": "Uchida"
          },
          {
            "question": "R1 va R2 radiusli aylanalrni R radiusli aylana bilan tashqi tutashtirish aniqlansin.",
            "true_answer": "R+R1, R+R2 ",
            "answer_1": "R+R, R+R2",
            "answer_2": "R1+R2, R1+R",
            "answer_3": "R-R1, R-R2"
          }
        ],
        "2": [
          {
            "question": "Vint chiziq deb nimaga aytiladi?",
            "true_answer": "Silindrning yasovchilari bo‘yicha ham ilgarilama, ham aylanma harakat qilishda nuqta hosil qilgan fazoviy egri chiziq",
            "answer_1": "Silindrik yoki konus sirtda tekis konturning vintsimon harakati natijasida hosil bo‘lgan sirt",
            "answer_2": "Nuqtaning silindr yasovchilari bo‘yicha bir marta aylanishida o‘tgan masofaga",
            "answer_3": "Keskich bir marta aylanib sterjenni qirqqanda hosil bo‘lgan vintli chiziq"
          },
          {
            "question": "Rezbaning protochkasi nima?",
            "true_answer": "Sbeg o‘rniga ishlangan xalqasimon joy",
            "answer_1": "Profili to liq bo‘lmagan rezbaning chiqishi",
            "answer_2": "Profili to‘liq bo‘lmagan rezbaning kirishi",
            "answer_3": "Rezbaning faskasi"
          },
          {
            "question": "Yarim yumaloq va yashirin kallakli bolt (vint) lar kallagi ostida qo‘shimcha qilib nima tayyorlanadi?",
            "true_answer": "Murtak",
            "answer_1": "Shayba",
            "answer_2": "Shtift",
            "answer_3": "Shponka"
          },
          {
            "question": "Chizmalarda o‘zaro parallel o‘lcham chiziqlari orasidagi hamda o‘lcham chizig‘i bilan detal konturi orasidagi masofalar necha mm. bo‘lishi mumkin?",
            "true_answer": "6...10",
            "answer_1": "10...12",
            "answer_2": "8...12",
            "answer_3": "6...12"
          },
          {
            "question": "Yetakchi va yetaklanuvchi vallarning geometrik o‘qlari o‘zaro parallel bo‘lsa, u vaqtda aylanma harakat qanday tishli g‘ildiraklar yordamida uzatiladi?",
            "true_answer": "Silindrik",
            "answer_1": "Konussimon",
            "answer_2": "Reykali",
            "answer_3": "Chervyakli"
          },
          {
            "question": "Parallel vallar orasidagi masofa ancha katta bo‘lsa, u holda qanday uzatmalardan foydalaniladi?",
            "true_answer": "Tasmali",
            "answer_1": "Friksion",
            "answer_2": "Reykali",
            "answer_3": "Tishli"
          },
          {
            "question": "Uzunligi, balandligi  va eni teng o’lchamga ega geometric shakl nima?",
            "true_answer": "Kub",
            "answer_1": "Kvadrant",
            "answer_2": "Kvadrat",
            "answer_3": "Konus"
          },
          {
            "question": "Aylana qo‘zg‘almas to‘g‘ri chiziq bo‘yicha surilmasdan yumalasa, aylananing to‘g‘i chiziqdagi urunish nuqtasi qanday tekis, ravon va ochiq siklik egri chiziq chizadi?",
            "true_answer": "Sikloida",
            "answer_1": "Giposikloida",
            "answer_2": "Episikloida",
            "answer_3": "Evolventa"
          },
          {
            "question": "Narsaning aniq shakli va o‘lchamlarini to‘liq ko‘rsata oladigan tekislikdagi tasvir nima deyiladi?",
            "true_answer": "Chizma",
            "answer_1": "Rasm",
            "answer_2": "Texnik rasm",
            "answer_3": "Perspektiva"
          },
          {
            "question": "O‘rta asrlarda me’morlar turli obidalarni chizishdagi chizg‘ich, sirkul, reysfeder, lekalolarni qanday nomlar bilan atashgan?",
            "true_answer": "Jazvar, pargor, juptak, mastura",
            "answer_1": "Chizg‘ich, reysfeder, sirkul, lekalo",
            "answer_2": "Tarz, tarh, reja, suvu",
            "answer_3": "Reja, chizg‘ich, pargor, sirkul"
          },
          {
            "question": "Detalning V dagi tasviri qanday ko‘rinish hisoblanadi?",
            "true_answer": "Olddan",
            "answer_1": "Chapdan",
            "answer_2": "Ustdan",
            "answer_3": "O‘ngdan"
          },
          {
            "question": "Kesuvchi tekisliklar o‘zaro kesishuvchi bo‘lsa, qanday qirqim deyiladi?",
            "true_answer": "Siniq ",
            "answer_1": "Pog‘onali",
            "answer_2": "Profil",
            "answer_3": "Gorizontal"
          },
          {
            "question": "Nuqta sferaning sirtida bo‘lsa, u sferaning qanday elementida joylashgan boladi?",
            "true_answer": "Parallelida",
            "answer_1": "Yoqida",
            "answer_2": "Qirrasida",
            "answer_3": "Uchida"
          },
          {
            "question": "Ikkita aylana yoylari bilan uchinchi aylana yoyining o‘zaro silliq o‘tish joy nuqtalari nima deyiladi?",
            "true_answer": "Tutashish",
            "answer_1": "Markaz",
            "answer_2": "Kesishuv",
            "answer_3": "Radius"
          },
          {
            "question": "Qo‘shimcha ko‘rinish deb nimaga aytiladi? ",
            "true_answer": "Asosiy proyeksiyalar tekisligiga parallel bolmagan tekislikdagi tasvir",
            "answer_1": "Kubning yoqlaridagi detal tasviri",
            "answer_2": "Detal sirtining alohida chegaralangan joyining tasviri",
            "answer_3": "Detalning V dagi tasviri"
          }
        ],
        "3": [
          {
            "question": "Chiqarish chiziqlari o‘lcham chiziqlaridan, markaz va o‘q chiziqlari detalining konturidan qancha chiqib turishi mumkin?",
            "true_answer": "Chiqarish chiziqlari 1...2 mm, o‘q chiziqlari 3...5 mm",
            "answer_1": "Chiqarish chiziqlari 1...2 mm, o‘q chiziqlari 10...15 mm",
            "answer_2": "Chiqarish chiziqlari 2...6 mm, o‘q chiziqlari 8...10",
            "answer_3": "Chiqarish chiziqlari 2...8 mm, o‘q chiziqlari 3...5 mm"
          },
          {
            "question": "Vint yo‘li deb nimaga aytiladi? ",
            "true_answer": "Nuqtaning silindr yasovchilari bo‘yicha bir marta aylanishida o‘tgan masofa",
            "answer_1": "Silindrning yasovchilari bo‘yicha bir xil ilgarilama va aylanma harakat qilishda nuqta hosil qilgan fazoviy egri chiziq",
            "answer_2": "Silindrik yoki konus sirtda tekis konturning vintsimon harakati natijasida hosil bo‘lgan sirt",
            "answer_3": "Keskich bir marta aylanib sterjenni qirqqanda hosil bolgan vintli chiziq"
          },
          {
            "question": "Rezba deb nimaga aytiladi?",
            "true_answer": "Silindrning yasovchilari bo‘yicha ham ilgarilama, ham aylanma harakat qilishda nuqta hosil qilgan fazoviy egri chiziq",
            "answer_1": "Silindrik yoki konus sirtda tekis konturning vintsimon harakati natijasida hosil bolgan sirt",
            "answer_2": "Nuqtaning silindr yasovchilari bo‘yicha bir marta aylanishida o‘tgan masofasiga",
            "answer_3": "Keskich bir marta aylanib sterjenni qirqqanda hosil bo‘lgan vintli chiziq"
          },
          {
            "question": "Ko‘p kirimli rezba nima?",
            "true_answer": "Sterjen sirtining bitta uchastkasida qirqilgan bir nechta vintli iplar",
            "answer_1": "Silindrning yasovchilari bo‘yicha ham ilgarilama, ham aylanma harakat qilishda nuqta hosil qilgan fazoviy egri chiziq",
            "answer_2": "Nuqtaning silindr yasovchilari bo‘yicha bir marta aylanishida o‘tgan masofasiga",
            "answer_3": "Silindrik yoki konus sirtda tekis konturning vintsimon harakati natijasida hosil bo‘lgan sirt"
          },
          {
            "question": "Yirik qadamli metrik rezbalar qachon qo‘llaniladi?",
            "true_answer": "Mustahkamlash darajasi shartiga ko‘ra",
            "answer_1": "O‘z-o‘zidan buralib ketishga qarshi joylarda",
            "answer_2": "Asosan yupqa devorli detallarda",
            "answer_3": "Silindrik va konus sirtlard"
          },
          {
            "question": "Mayda qadamli metrik rezbalar asosan qanday detallarda o‘yiladi?",
            "true_answer": "Asosan yupqa devorli detallarda",
            "answer_1": "O‘ z-o‘zidan buralib ketishga qarshi joylarda",
            "answer_2": "Mustahkamlash darajasi shartiga ko‘ra",
            "answer_3": "Silindrik va konus sirtlarda"
          },
          {
            "question": "O‘z-o‘zidan buralib ketmaslikni ta’minlash uchun qanday rezbadan foydalaniladi?",
            "true_answer": "Mayda qadamli metrik rezba",
            "answer_1": "Yirik qadamli metrik rezba",
            "answer_2": "Dyuymli rezba",
            "answer_3": "Tirakli rezba"
          },
          {
            "question": "Quvurli birikmalarda qanday rezba qo‘llaniladi?",
            "true_answer": "Dyuymli rezba",
            "answer_1": "Mayda qadamli metrik rezba",
            "answer_2": "Tirakli rezba",
            "answer_3": "Yirik qadamli metrik rezba"
          },
          {
            "question": "Rezba elementlariga nimalar kiradi?",
            "true_answer": "Sbegi, protochkasi, faskasi",
            "answer_1": "Chizig‘i, ipi, chiqig‘i",
            "answer_2": "Qadami, yo‘li, kirimi",
            "answer_3": "Sirti, egri chizig‘i, qadami"
          },
          {
            "question": "Chizmada rezbali teshikning katta diametri d qanday chiziqda tasvirlanadi?",
            "true_answer": "Ingichka tutash",
            "answer_1": "Shtrix",
            "answer_2": "Asosiy tutash yo‘g‘on",
            "answer_3": "Ingichka shtrix-punktir"
          },
          {
            "question": "Buyumning biror kichik qismini aniqlash maqsadida berilgan qirqim qanday qirqim deyiladi? ",
            "true_answer": "Mahalliy",
            "answer_1": "Pog‘onali",
            "answer_2": "Og‘ma",
            "answer_3": "Siniq"
          },
          {
            "question": "Detalning qanday joyiga qo‘yiladigan o‘lcham yozilgan? R20",
            "true_answer": "Radiusli teshik yoki chiqiq",
            "answer_1": "Silindrli teshik yoki chiqiq",
            "answer_2": "To‘g‘ri to‘rtburchakli teshik yoki chiqiq",
            "answer_3": "Kvadratli teshik yoki chiqiq"
          },
          {
            "question": "Silindrik tishli ilashmalarning boshlang‘ich aylanalari qanday ko‘rinishda chiziladi?",
            "true_answer": "O‘zaro urinma",
            "answer_1": "O‘zaro ayqash (kesishmas)",
            "answer_2": "O‘zaro og‘ma qiya",
            "answer_3": "O‘zaro kesishuvchi"
          },
          {
            "question": "Aylana qo‘zg‘almas to‘g‘ri chiziq bo‘yicha surilmasdan yumalasa, aylananing to‘g‘i chiziqdagi urunish nuqtasi qanday tekis, ravon va ochiq siklik egri chiziq chizadi?",
            "true_answer": "Sikloida",
            "answer_1": "Giposikloida",
            "answer_2": "Episikloida",
            "answer_3": "Evolventa"
          },
          {
            "question": "Chizma nima?",
            "true_answer": "Grafik til",
            "answer_1": "Fotografiya",
            "answer_2": "Shakl",
            "answer_3": "Tasvir"
          },
          {
            "question": "Turli mashina va mexanizmlarda aylanma harakatlarni bir valdan ikkinchi valga o‘tkazishda qanday moslamalardan foydalaniladi?",
            "true_answer": "Tishli uzatmalardan",
            "answer_1": "Shponkali birikmalardan",
            "answer_2": "Shlitsali birikmalardan",
            "answer_3": "Boltli birikmalardan"
          },
          {
            "question": "90° li burchakni teng ikkiga bo‘lish uchun burchakning qanday chizig‘i o‘tkaziladi?",
            "true_answer": "Bisektrissasi",
            "answer_1": "Medianasi",
            "answer_2": "Kateti",
            "answer_3": "Radiusi"
          },
          {
            "question": "Yetakchi va yetaklanuvchi vallar bir xil aylanish soni, ya‘ni bir xil tezlik bilan aylanadigan bo‘lsa, u holda vallarga tishlarning soni qanday bo‘lgan tishli g‘ildiraklar o‘rnatiladi?",
            "true_answer": "Ikkalasida ham tishlari soni baravar",
            "answer_1": "Yetaklanuvchida tishlari soni kamroq",
            "answer_2": "Shesternyada tishlari soni ko‘proq",
            "answer_3": "Turlicha"
          },
          {
            "question": "Chizmada o‘lchamlar qo‘yishda zanjirli va koordinata usullaridan foydalanilgan usul nima deyiladi?",
            "true_answer": "Aralash",
            "answer_1": "Koordinata",
            "answer_2": "Zanjir",
            "answer_3": "Konstruktorlik"
          },
          {
            "question": "Qalamdagi T yoki H yozuv, uning nimasini bildiradi?",
            "true_answer": "Qattiqligini",
            "answer_1": "Juda yumshoqligini",
            "answer_2": "O‘rtacha yumshoqligini",
            "answer_3": "Yumshoqligini"
          },
          {
            "question": "Kesim deb nimaga aytiladi?",
            "true_answer": "Detalning faqat kesyvchi tekislikda kesilgan joy",
            "answer_1": "Detalning ichki tuzulishini aniqlash usuli",
            "answer_2": "Detalning ichki ko’rinishini o’qishga imkon beradigan tasvir",
            "answer_3": "Chiqarib tasvirlangan detal qismi"
          },
          {
            "question": "Qalamning ochilgan yogoch qismining uzunligi x va chiqarilgan grafitning uzunligi y, qancha mm. da bo‘lishi lozim?",
            "true_answer": "x = 25-30,  y  = 8-10",
            "answer_1": "x = 30-40,  y =10-12",
            "answer_2": "x = 40-45,  y =14-20",
            "answer_3": "x = 35-40,  y =12-15"
          },
          {
            "question": "Parchinmix yordamida qanday birikma hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Ajralmas",
            "answer_1": "Ajraluvchi",
            "answer_2": "Suriluvchi",
            "answer_3": "Qo‘zg‘almas"
          },
          {
            "question": "Qirqimga kiritilmagan kesim nima deyiladi?",
            "true_answer": "Chiqarilgan",
            "answer_1": "Mahalliy",
            "answer_2": "Qo‘shimcha",
            "answer_3": "Siniq"
          },
          {
            "question": "Biriktiriladigan detallarda birgalikda teshik ochilib, unga ularni biriktiradigan detal bosim ostida kiritilsa, qanday birikma hosil bo‘lishi mumkin?",
            "true_answer": "Shtiftli",
            "answer_1": "Parchinmixli",
            "answer_2": "Shpilkali",
            "answer_3": "Shplintli"
          },
          {
            "question": "Shtift teshikka qanday kiritiladi?",
            "true_answer": "Bosim ostida",
            "answer_1": "Tirqishli",
            "answer_2": "Tirqishsiz",
            "answer_3": "Erkin"
          },
          {
            "question": "Birikmalarda parchinmixlarning faqat joylshishini ko‘rsatish zarur bo‘lsa, parchinmixlarning kallagi o‘rnida qanday belgi qo‘yiladi?",
            "true_answer": "O‘zaro kesishadigan kalta markaz chiziqlari",
            "answer_1": "O‘zaro kesishadigan ingichka tutash chiziqlar",
            "answer_2": "O‘zaro kesishadigan shtrix chiziqlar",
            "answer_3": "O‘zaro kesishadigan shtrix chiziqlar"
          },
          {
            "question": "Shtiftning birikmadagi vazifasi nimada?",
            "true_answer": "Detallarni o‘zaro holatlarini mustahkamlash va saqlash",
            "answer_1": "Detallarning aylanma harakatini ta’minlash",
            "answer_2": "Detallarni ajratish oson bo‘lishligini ta’minlash",
            "answer_3": "Detallarni bir-biriga markazlashtirish"
          },
          {
            "question": "Qanday birikma ajralmaydigan birikma deyiladi?",
            "true_answer": "Tikilgan",
            "answer_1": "Shpilkali",
            "answer_2": "Boltli",
            "answer_3": "Shtiftli"
          },
          {
            "question": "Chizmada o‘lchamlar bitta chiziqda ketma-ket qo‘yilsa, o‘lcham qo‘yishning …",
            "true_answer": "Zanjir usuli",
            "answer_1": "Aralash",
            "answer_2": "Koordinata",
            "answer_3": "Konstruktorlik"
          },
          {
            "question": "Aksonometriya so‘zi qanday ma’noga ega?",
            "true_answer": "O‘qlar  bo‘yicha o‘lchash",
            "answer_1": "Izometriya",
            "answer_2": "Dimetriya",
            "answer_3": "Yaqqol tasvir"
          },
          {
            "question": "Detalning H1 qagi tasviri qanday ko‘rinish hisoblanadi?",
            "true_answer": "Ostdan",
            "answer_1": "Chapdan",
            "answer_2": "Ustdan",
            "answer_3": "Olddan"
          },
          {
            "question": "Detalning W dagi tasviri qanday ko‘rinish hisoblanadi?",
            "true_answer": "Chapdan ",
            "answer_1": "Olddan",
            "answer_2": "Ustdan",
            "answer_3": "O‘ngdan"
          },
          {
            "question": "Detalning qaysi ko‘rinishi V da chiziladi?",
            "true_answer": "Asosiy (bosh ko’rinish)",
            "answer_1": "Ustdan",
            "answer_2": "Mahalliy",
            "answer_3": "Chapdan"
          },
          {
            "question": "Sferaning eng katta paralleli nima deb ataladi?",
            "true_answer": "Ekvator",
            "answer_1": "Qutb",
            "answer_2": "Katta parallel",
            "answer_3": "Bosh meridian"
          },
          {
            "question": "Detal bitta kesuvchi tekislik bilan kesilganda qanday qirqim hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Oddiy ",
            "answer_1": "Qo‘shimcha",
            "answer_2": "Murakkab",
            "answer_3": "Siniq"
          },
          {
            "question": "Detal ikkita tekislik bilan kesilganda qanday qirqim hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Murakkab",
            "answer_1": "Qo‘shimcha",
            "answer_2": "Oddiy",
            "answer_3": "Siniq"
          },
          {
            "question": "Detal W ga parallel tekislik bilan kesilganda qanday qirqim hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Profil",
            "answer_1": "Frontal",
            "answer_2": "Qiya",
            "answer_3": "Gorizontal"
          },
          {
            "question": "Detalning ko‘rinishini qirqimi bilan qo‘shib tasvirlashga nima deyiladi?",
            "true_answer": "Ko‘rinishning yarmini qirqimning yarmi bilan birlashtirish",
            "answer_1": "Ko‘ndalang",
            "answer_2": "Bo‘ylama",
            "answer_3": "Mahalliy"
          },
          {
            "question": "Detalning ayrim joylari (teshik, o‘yiq kabi) ni  aniqlash maqsadida qanday qirqim qo‘llaniladi?",
            "true_answer": "Mahalliy",
            "answer_1": "Siniq",
            "answer_2": "Pog‘onali",
            "answer_3": "Murakkab"
          },
          {
            "question": "Standart nima?",
            "true_answer": "Meyor deb qabul qilingan o‘ziga o‘xshash namuna, etalon, model",
            "answer_1": "Ko‘rinishlarning joylashishini belgilaydi",
            "answer_2": "Qirqim va kesim turlarini aniqlaydi",
            "answer_3": "Eskiz chizish bosqichlarini ko‘rsatadi"
          },
          {
            "question": "Aylana yoyi bilan to‘g‘ri chiziqning o‘zaro silliq birlashish nuqtasi nima deyiladi?",
            "true_answer": "O‘tish",
            "answer_1": "Kesishish",
            "answer_2": "Markaz",
            "answer_3": "Radius"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri doiraviy konus o‘qiga perpendikulyar tekislik bilan kesilsa, qanday egri chiziq hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Aylana",
            "answer_1": "Parabola",
            "answer_2": "Giperbola",
            "answer_3": "Ellips"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri doiraviy konus bitta yasovchisiga parallel tekislik bilan kesilsa, qanday egri chiziq hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Parabola",
            "answer_1": "Ellips",
            "answer_2": "Giperbola",
            "answer_3": "Uchburchak"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri doiraviy konusning barcha yasovchilarini kesib o‘tadigan tekislik konus o‘qiga qiya qilib o‘tkazilsa, kesimda qanday chiziq hosil qilingan bo‘ladi?",
            "true_answer": "Ellips",
            "answer_1": "Parabola",
            "answer_2": "Giperbola",
            "answer_3": "Uchburchak"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri doiraviy konus uchi va ikkita yasovchisi orqali o‘tuvchi tekislik bilan kesilsa, qanday shakl hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Uchburchak ",
            "answer_1": "Parabola",
            "answer_2": "Giperbola",
            "answer_3": "Ellips"
          },
          {
            "question": "Detal to‘g‘risida tezda tasavvurga ega bo‘lish uchun qanday proyeksiyalash usuli qo‘llaniladi?",
            "true_answer": "Aksonometrik ",
            "answer_1": "Markaziy",
            "answer_2": "Sonlar bilan belgilangan",
            "answer_3": "Parallel"
          },
          {
            "question": "Detal to‘g‘risida tezda tasavvurga ega bo‘lish uchun qanday proyeksiyalash usuli qo‘llaniladi?",
            "true_answer": "Aksonometrik ",
            "answer_1": "Markaziy",
            "answer_2": "Sonlar bilan belgilangan",
            "answer_3": "Parallel"
          },
          {
            "question": "Mashinasozlik chizmalarini chizishda asosiy tasvirlash usuli sifatida qanday proyeksiyalash usuli qabul qilingan?",
            "true_answer": "To’g’ri burchakli (ortogonal) ",
            "answer_1": "Markaziy",
            "answer_2": "Qiyshiq burchakli",
            "answer_3": "Dimetrik"
          },
          {
            "question": "Ox, Oy, Oz koordinata o‘qlari bo‘yicha o‘zgarish koeffitsientlari har xil, ya’ni x≠y≠z bolsa, qanday aksonometriya deyiladi?",
            "true_answer": "Trimetriya",
            "answer_1": "Izometriya",
            "answer_2": "Dimetriya",
            "answer_3": "Perspektiva"
          }
        ]
      }
    },
    {
      "category": "grafik_tasvirlash_asoslari",
      "difficulty_levels": {
        "1": [
          {
            "question": "Geometriya so‘zining ma’nosi?",
            "true_answer": "Grekcha er o‘lchayman",
            "answer_1": "Lotincha o‘lchayman",
            "answer_2": "Lotincha qurish yasash",
            "answer_3": "Grekcha o‘qlar bo‘yicha o‘lchash"
          },
          {
            "question": "Geometriya qaerda vujudga kelgan?",
            "true_answer": "Misrda",
            "answer_1": "Gretsiyada",
            "answer_2": "Rimda",
            "answer_3": "Xitoyda"
          },
          {
            "question": "Nil daryosi qaerda joylashgan?",
            "true_answer": "Misrda",
            "answer_1": "Gretsiyada",
            "answer_2": "Xindistonda",
            "answer_3": "Xitoyda"
          },
          {
            "question": "1chi bo‘lib ilmiy geometriyaga asos solgan Gretsiyalik olim kim?",
            "true_answer": "Fales",
            "answer_1": "Axiles",
            "answer_2": "Pifagor",
            "answer_3": "Platon"
          },
          {
            "question": "Falesning shogirdi, sharq falsafasi va dinidan tasirlangan va o‘z maktabiga asos solgan grek olimi?",
            "true_answer": "Pifagor",
            "answer_1": "Fales",
            "answer_2": "Axiles",
            "answer_3": "Platon"
          },
          {
            "question": "Pifagor sonlari deb qanday sonlarga aytiladi?",
            "true_answer": "Natural sonlar",
            "answer_1": "Figurali son",
            "answer_2": "Toq sonlar",
            "answer_3": "Juft sonlar"
          },
          {
            "question": "Pifagorning shogirdi yangi geometriya fani asoschisi eramizdan avvalgi 427-347 yilda yashagan",
            "true_answer": "Platon",
            "answer_1": "Prokol",
            "answer_2": "Pifagor",
            "answer_3": "Fales"
          },
          {
            "question": "“Negizlar”kitobi qaysi olimga tegishli?",
            "true_answer": "Evklid",
            "answer_1": "Arximed",
            "answer_2": "R.Dekar",
            "answer_3": "Pifagor"
          },
          {
            "question": "Birinchi bo‘lib sonlarni juft va toq, tub va murakkab sonlarga ajratgan olim kim?",
            "true_answer": "Pifagor",
            "answer_1": "Evklid",
            "answer_2": "Axiles",
            "answer_3": "Platon"
          },
          {
            "question": "CHizma geometriya fani asoschisi kim?",
            "true_answer": "G.Monj",
            "answer_1": "Evklid",
            "answer_2": "M.Vetrubiy",
            "answer_3": "Dezar"
          },
          {
            "question": "Gospar Monj qachon, qaerda tug‘ilgan?",
            "true_answer": "1746 yilda Fransiyada",
            "answer_1": "1740 yilda Germaniyada",
            "answer_2": "1670 y. Gollandiyada",
            "answer_3": "1764 y. Fransiyada"
          },
          {
            "question": "G.Monj   tomonidan birinchi chizma geometriya kitobi qachon chop etildi?",
            "true_answer": "1798y.",
            "answer_1": "1789y.",
            "answer_2": "1873y.",
            "answer_3": "1795y."
          },
          {
            "question": "CHizma geometriya fanining “otasi”",
            "true_answer": "G.Monj  ",
            "answer_1": "R.Dekart",
            "answer_2": "SHtayner",
            "answer_3": "Dezar"
          },
          {
            "question": "Rossiyada chizma geometriya fani qachondan o‘qitila boshlandi?",
            "true_answer": "1810y.",
            "answer_1": "1816y.",
            "answer_2": "1815y.",
            "answer_3": "1861y."
          },
          {
            "question": "Parij shaxri ximoyachisi va vatanparvari?",
            "true_answer": "G.Monj  ",
            "answer_1": "B.Napaleon",
            "answer_2": "Arximed",
            "answer_3": "Dezar"
          },
          {
            "question": "“CHizma bu texnika tilidir”degan ibora muallifi?",
            "true_answer": "G.Monj  ",
            "answer_1": "Kolotov",
            "answer_2": "Arximed",
            "answer_3": "Sevostyanov"
          },
          {
            "question": "Frontal proeksiyalar tekisligi qanday xarf bilan belgilanadi?",
            "true_answer": "V",
            "answer_1": "W",
            "answer_2": "F",
            "answer_3": "H"
          },
          {
            "question": "“Jism-bu uzunlik, kenglik va chuqurlikka ega bo’lgan narsadir”  degan ta’rifi qaysi olimga tegishli?",
            "true_answer": "Evklid",
            "answer_1": "Beruniy",
            "answer_2": "Ibn Sino",
            "answer_3": "Dekart"
          },
          {
            "question": "Ko‘rinishlar soni nechta?",
            "true_answer": "6ta",
            "answer_1": "5ta",
            "answer_2": "4ta",
            "answer_3": "3ta"
          },
          {
            "question": "CHizma geometriya fanini kim yaratgan?",
            "true_answer": "Gospar Monj",
            "answer_1": "Mark Vitruviy",
            "answer_2": "Jerar Dezarg",
            "answer_3": "Rene Dekart"
          },
          {
            "question": "CHizma geometriya fani birinchi qaysi davlatda o‘qitila boshladi?",
            "true_answer": "Fransiya",
            "answer_1": "Rossiya",
            "answer_2": "Germaniya",
            "answer_3": "Buyuk britaniya"
          },
          {
            "question": "CHizma geometriya fani yer sharining qaysi qitasida paydo bo‘lgan?",
            "true_answer": "Evropa",
            "answer_1": "Osiyo",
            "answer_2": "Amerika",
            "answer_3": "Afrika"
          },
          {
            "question": "CHizma geometriya fani O‘zbekistonda qaysi yildan boshlab o‘qitilgan?",
            "true_answer": "1930",
            "answer_1": "1900",
            "answer_2": "1918",
            "answer_3": "1920"
          },
          {
            "question": "Oliy o‘quv yurtlari uchun “Mashinasozlik chizmachiligi” fanidan o‘zbek tilida birinchi adabiyotni kim yaratgan?",
            "true_answer": "YU.Qirg‘izboev",
            "answer_1": "Xorunov.R.X",
            "answer_2": "E.Sobitov",
            "answer_3": "I.Raxmanov"
          },
          {
            "question": "Aylana qanday egri chiziq?",
            "true_answer": "Ikkinchi tartibli egri chiziq",
            "answer_1": "Lekalo egri chiziq",
            "answer_2": "Fazoviy egri chiziq",
            "answer_3": "Siklik egri chiziq"
          },
          {
            "question": "O‘zbekistonda mashxur rus professorlaridan uzoq davr kim ishlagan?",
            "true_answer": "S.M. Kolotov",
            "answer_1": "O.V.Gordon",
            "answer_2": "E.YA.Gromov",
            "answer_3": "E.I.Godik"
          },
          {
            "question": "Umum talim maktablari uchun chizmachilik darsligini Respublikada birinchi bo‘lib kim yaratgan?",
            "true_answer": "YU.Qirg‘izboev",
            "answer_1": "Xorunov.R.X",
            "answer_2": "A.Umronxo‘jaev",
            "answer_3": "I.Raxmanov"
          },
          {
            "question": "Rossiyada chizma geometriya fanini rivojlantirishga katta xissa qo‘shgan olim kim?",
            "true_answer": "Sevostyanov.A.Y.",
            "answer_1": "Kurdyumov",
            "answer_2": "Makarov",
            "answer_3": "Reynin"
          },
          {
            "question": "CHizma geometriyadan birinchi ilmiy to‘plami qaysi yilda chop etilgan?",
            "true_answer": "1955y,",
            "answer_1": "1952y.",
            "answer_2": "1950y.",
            "answer_3": "1947y."
          },
          {
            "question": "Professor MixaylenkoV.E  O‘zbekiston uchun 05.0101 mutaxassisligi bo‘yicha nechta fan nomzodi tayyorlagan?",
            "true_answer": "30ta",
            "answer_1": "20ta",
            "answer_2": "25ta",
            "answer_3": "15ta"
          },
          {
            "question": "Toshkentda necha marta ilmiy konferensiya o‘tkazilgan?",
            "true_answer": "2 marta",
            "answer_1": "3 marta",
            "answer_2": "5 marta",
            "answer_3": "21 marta"
          },
          {
            "question": "Professor Xorunov.R nomzodlik desertatsiyasini qaysi shaxarda himoya qilgan?",
            "true_answer": "Leningrad",
            "answer_1": "Moskva",
            "answer_2": "Kiev",
            "answer_3": "Tibilisi"
          },
          {
            "question": "G.Monjning “CHizma geometriya” kitobi qachon chop etilgan?",
            "true_answer": "1798 y.",
            "answer_1": "1789 y.",
            "answer_2": "1785 y.",
            "answer_3": "1795 y."
          },
          {
            "question": "A0  formatning o‘lchamlari qanday?",
            "true_answer": "1189x841",
            "answer_1": "297x420",
            "answer_2": "148x210",
            "answer_3": "210x297"
          },
          {
            "question": "Chiqarish chiziqlari o‘lcham chiziqlaridan necha mm chiqib turishi kerak?",
            "true_answer": "3÷4 mm",
            "answer_1": "7÷8 mm",
            "answer_2": "5÷6 mm",
            "answer_3": "4÷5 mm"
          },
          {
            "question": "O‘lcham chiziqlari bilan kontur chiziqlari orasida masofa qancha?",
            "true_answer": "7÷10",
            "answer_1": "5÷6",
            "answer_2": "5÷7",
            "answer_3": "10÷15"
          },
          {
            "question": "O‘zbekistonda “chizmachilik” va “chizma geometriya” fanlari qachondan boshlab o‘qitila boshlandi?",
            "true_answer": "1931 yildan",
            "answer_1": "1930 yildan",
            "answer_2": "1940 yildan",
            "answer_3": "1934 yildan"
          },
          {
            "question": "Qirqimlar qayerlarda qo‘llaniladi?",
            "true_answer": "Buyumning ko‘rinishlarida va yaqqol tasvirlarda",
            "answer_1": "Frontal proeksiyada",
            "answer_2": "Gorizontal proeksiyada",
            "answer_3": "Profil proeksiyada"
          },
          {
            "question": "Izometrik proeksiyada o‘qlar orasidagi burchak vaziyati qanday bo‘ladi?",
            "true_answer": "O’qlar orasidagi burchaklar o‘zaro teng bo’ladi",
            "answer_1": "O‘qlar orasidagi burchaklarni 2tasi o‘zaro teng 3chisi ularga teng bo‘lmaydi",
            "answer_2": "O‘zgarish koefitsientlari o‘zaro teng bo‘lmaydi",
            "answer_3": "O‘zgarish koefitsientlari formula orqali topiladi."
          },
          {
            "question": "Asosiy ko‘rinishlar qaysilar?",
            "true_answer": "Olddan ko‘rinish, ustdan ko‘rinish,chapdan ko‘rinishi",
            "answer_1": "CHapdan, o‘ngdan, olddan ko‘rinishi",
            "answer_2": "Ustdan, olddan, o‘ngdan ko‘rinishi",
            "answer_3": "Orqadan, ustdan, chapdan ko‘rinishi"
          },
          {
            "question": "Buyumning 1 yoki bir nechta tekislik bilan fikran kesilishidan hosil bo‘lgan joyning tasviriga nima deyiladi?",
            "true_answer": "Kesim",
            "answer_1": "Ayrim joy qirqimi",
            "answer_2": "CHiqarilgan kesim",
            "answer_3": "Qirqim"
          },
          {
            "question": "O‘rta asr Evropa ilmiy adabiyotida Alfraganus deb ataganlar. Bu olim...",
            "true_answer": "Axmad al Farg‘oniy",
            "answer_1": "Farobiy",
            "answer_2": "Abu Rayxon Beruniy",
            "answer_3": "Al-Mamun"
          },
          {
            "question": "O‘rta Osiyolik mashxur matematik, astronom, “Algebra fanining asoschisi?”",
            "true_answer": "Muxammad al Xorazmiy",
            "answer_1": "Farobiy",
            "answer_2": "Al-Mamun",
            "answer_3": "Mirzo Ulug‘bek"
          },
          {
            "question": "Hindlarning o‘nlik sistemasi raqamlarini soddalashtirdi va arab tilida bayon etdi. Uning risolasi tufayli o‘nliklar arablarga, so‘ngra Evropaga o‘tdi...",
            "true_answer": "Muxammad al Xorazmiy",
            "answer_1": "Axmad al Farg‘oniy   ",
            "answer_2": "Mirzo Ulug‘bek",
            "answer_3": "Farobiy"
          },
          {
            "question": "Amerikalik sharqshunos D.Sarton uni “Barcha zamonlarning eng buyuk matematik”laridan biri deb tariflaydi. Bu alloma...",
            "true_answer": "Al Xorazmiy",
            "answer_1": "Pifagor",
            "answer_2": "Mirzo Ulug‘bek",
            "answer_3": "Axmad al Farg‘oniy   "
          },
          {
            "question": "Kattalashtirish masshtablari qaysi qatorda?",
            "true_answer": "2:1,  2,5:1, 20:1",
            "answer_1": "1:2, 5:4, 1:10,",
            "answer_2": "2:1, 1:5, 1:10",
            "answer_3": "1:2,  12,5,  2:15"
          },
          {
            "question": "Detalning profil proeksiyasini toping?",
            "true_answer": "CHapdan ko‘rinishi",
            "answer_1": "Bosh ko‘rinishi",
            "answer_2": "Tepadan ko‘rinishi",
            "answer_3": "O‘ngdan ko‘rinishi"
          },
          {
            "question": "Kesuvchi tekislik xolatiga ko‘ra qirqimlar necha xil bo‘ladi?",
            "true_answer": "2 xil",
            "answer_1": "4 xil",
            "answer_2": "5 xil",
            "answer_3": "3 xil"
          },
          {
            "question": "O‘rta asrning buyuk qomuschi olimi, yer shari meridiani 1 gradusning uzunligini juda aniqlikda o‘lchagan, astronomiya, matematika, geodeziya, geografiya va minerologiya fanlarini sevgan bu ...",
            "true_answer": "Abu Rayxon Beruniy  ",
            "answer_1": "Farobiy    ",
            "answer_2": "Al-Mamun",
            "answer_3": "Al Buzjomiy"
          },
          {
            "question": "Jahon fani tarixida qomusiy olim deb tan olingan, o‘z davridagi mavjud fanlarning barchasi bilan shug‘ullangan, ularga oid asar yozgan, dunyoga Avitsenna nomi bilan mashxur alloma bu...?",
            "true_answer": "Ibn Sino  ",
            "answer_1": "Abu Rayxon Beruniy  ",
            "answer_2": "Farobiy",
            "answer_3": "Al-Mamun"
          },
          {
            "question": "Temurning nabirasi buyuk o‘zbek olimi davlat arbobi “Ziji ko‘ragoniy” asarini yozgan alloma...",
            "true_answer": "Ulug‘bek",
            "answer_1": "Bobur",
            "answer_2": "SHoxrux",
            "answer_3": "Farobiy"
          },
          {
            "question": "Hamma tomondan tekis ko‘pburchaklar bilan chegaralangan  jism nima deyiladi?",
            "true_answer": "Ko‘pyoq",
            "answer_1": "Qirra",
            "answer_2": "Konus",
            "answer_3": "Silindr"
          },
          {
            "question": "Ko‘pyoqlikning ikki yog‘i kesishgan chiziq qanday nomlanadi?",
            "true_answer": "Qirra",
            "answer_1": "O‘q",
            "answer_2": "Diogonal",
            "answer_3": "Asos"
          },
          {
            "question": "Ko‘pyoqlikning o‘zaro kesishgan qirralari nima deyiladi?",
            "true_answer": "Uch",
            "answer_1": "Diogonal",
            "answer_2": "Yoq",
            "answer_3": "Qirra"
          },
          {
            "question": "Ko‘pyoqli geksaedrning nechta yog‘i bor?",
            "true_answer": "6ta",
            "answer_1": "12ta",
            "answer_2": "8ta",
            "answer_3": "4ta"
          },
          {
            "question": "Perspektiva deganda nimani tushunasiz?",
            "true_answer": "Uzoqqa qarash",
            "answer_1": "Rasm chizaman",
            "answer_2": "Oyna orqali qarayman",
            "answer_3": "Bo‘yoq bilan rasm ishlash"
          },
          {
            "question": "210x297 qaysi formatning o‘lchamlari ?",
            "true_answer": "A4",
            "answer_1": "A3",
            "answer_2": "A2",
            "answer_3": "A5"
          },
          {
            "question": "Tepadan ko‘rinish nima deyiladi.",
            "true_answer": "Gorizontal",
            "answer_1": "Frontal",
            "answer_2": "Umumiy vaziyatdagi",
            "answer_3": "Profil"
          },
          {
            "question": "A3 formatning o‘lchamlari qanday?",
            "true_answer": "297x420",
            "answer_1": "210x297",
            "answer_2": "1189x841",
            "answer_3": "597x841"
          },
          {
            "question": "“Format” so‘zining ma’nosi",
            "true_answer": "Ko‘rinish",
            "answer_1": "Qog‘oz",
            "answer_2": "Vatman",
            "answer_3": "Tomonlar"
          },
          {
            "question": "Qog‘oz qaerda kashf qilingan?",
            "true_answer": "Xitoyda",
            "answer_1": "Angliyada",
            "answer_2": "Fransiyada",
            "answer_3": "Germaniyada"
          },
          {
            "question": "Detalning profil proeksiyasini toping?",
            "true_answer": "CHapdan ko‘rinishi",
            "answer_1": "Bosh ko‘rinishi",
            "answer_2": "Tepadan ko‘rinishi",
            "answer_3": "O‘ngdan ko‘rinishi  "
          },
          {
            "question": "S.M. Kolotov  mashxur rus professori ,uzoq  davr qaerda ishlagan?",
            "true_answer": "O‘zbekistonda",
            "answer_1": "Parijda",
            "answer_2": "Italiyada",
            "answer_3": "Misrda"
          },
          {
            "question": "Asosiy yozuv nima?",
            "true_answer": "CHizmaning pasporti",
            "answer_1": "CHizmaning tasviri",
            "answer_2": "CHizma o‘lchamlari",
            "answer_3": "CHizmadagi detallar soni"
          },
          {
            "question": "“Donishnoma “kimning asari",
            "true_answer": "Abu Ali Ibn Sino",
            "answer_1": "Abu Rayxon Beruniy  ",
            "answer_2": "Xorazmiy",
            "answer_3": "Ulugbek"
          },
          {
            "question": "Umrining oxirigacha chizma geometriya faniga, politexnika maktabiga va Napoleonga sodiq bo‘lib qoldi",
            "true_answer": "Gospar Monj",
            "answer_1": "R.Dekart",
            "answer_2": "Dezarg",
            "answer_3": "Shals"
          },
          {
            "question": "Bosh ko‘rinish deb qaysi ko‘rinish qabul qilingan?",
            "true_answer": "Olddan ko‘rinish",
            "answer_1": "Ustdan ko‘rinish",
            "answer_2": "CHapdan ko‘rinish",
            "answer_3": "O‘ngdan ko‘rinish"
          },
          {
            "question": "CHizma chizishda bir chiziqni ikkinchi chiziqqa rovon qo‘shish, bu...",
            "true_answer": "Tutashma deb ataladi.",
            "answer_1": "Kesim deb ataladi",
            "answer_2": "Qirqim deb ataladi",
            "answer_3": "Egri chiziq deb ataladi."
          },
          {
            "question": "Sirkul yordamida chiziladigan egri chiziqlar",
            "true_answer": "Ovallar , turli markazli  o‘ramlar",
            "answer_1": "Ellipslar",
            "answer_2": "Parabola",
            "answer_3": "Giperbola"
          },
          {
            "question": "6 ta bir xil kattalikdagi kvadratlardan tashkil torgan ko‘pyoqlik nima deyiladi?",
            "true_answer": "Kub",
            "answer_1": "Piramida",
            "answer_2": "Oktaedr",
            "answer_3": "Dodekaedr"
          },
          {
            "question": "O‘zaro parallel va bir xil kattalikdagi ostki va ustki asoslarni to‘rtburchaklar yordamida birlashtiruvchi ko‘pyoqlik nima deyiladi?",
            "true_answer": "Prizma",
            "answer_1": "Piramida",
            "answer_2": "Oktaedr",
            "answer_3": "Dodekaedr"
          },
          {
            "question": "Tutashma deb nimaga aytiladi?",
            "true_answer": "CHizma chizishda bir chiziqni ikkinchi chiziqqa rovon qo‘shishga",
            "answer_1": "Lekalo yordamida chizilgan chiziqlarga",
            "answer_2": "Sirkul bilan chizilgan chiziqlarga",
            "answer_3": "Egri chiziqlarga"
          },
          {
            "question": "B turdagi yozma xariflarning balandligi qancha,",
            "true_answer": "h7",
            "answer_1": "h10h",
            "answer_2": "h5h",
            "answer_3": "h8h"
          },
          {
            "question": "A3 formatning o‘lchamlari qanday?",
            "true_answer": "297x420",
            "answer_1": "420x580",
            "answer_2": "580x410",
            "answer_3": "279x410"
          },
          {
            "question": "Qalamning grafit qismi qancha ochilishi kerak?",
            "true_answer": "8 ÷ 10mm",
            "answer_1": "7 ÷ 10mm",
            "answer_2": "10 ÷ 12mm",
            "answer_3": "5 ÷ 10mm"
          },
          {
            "question": "Shar ichiga chizilgan beshta muntazam ko’pyoqlar qaysilar?",
            "true_answer": "Kub, ikosaedr,oktaedr, tetraesr, dodokaedr",
            "answer_1": "Kub, shar,oktaedr, dodokaedr,prizma",
            "answer_2": "Kub, ikosaedr,prizma , tetraesr, dodokaedr",
            "answer_3": "Kub, ikosaedr,oktaedr, shar, sfera"
          },
          {
            "question": "Aylanani  izometriyada  chizishda ellips o’rniga chiziladigan shakl qanday nom bilan ataladi",
            "true_answer": "oval",
            "answer_1": "doira",
            "answer_2": "shar",
            "answer_3": "parobola"
          },
          {
            "question": "Chizmalardagi o’lchamlar qanday birlikda ifoda qilinadi",
            "true_answer": "mm",
            "answer_1": "sm",
            "answer_2": "km",
            "answer_3": "m"
          },
          {
            "question": "Frontal tekislikdagi aylana W tekislikda qanday ko’rinishda bo’ladi",
            "true_answer": "to‘g‘ri chiziq",
            "answer_1": "aylana",
            "answer_2": "qisqaradi",
            "answer_3": "siniq chiziq"
          },
          {
            "question": "Gorizontal tekislik qaysi harf bilan  belgilanadi?",
            "true_answer": "H",
            "answer_1": "V",
            "answer_2": "W",
            "answer_3": "F"
          },
          {
            "question": "Standart so‘zining ma’nosi nima?",
            "true_answer": "Norma, namuna, qoida",
            "answer_1": "Norma, qonun",
            "answer_2": "Namuna, o‘lcham",
            "answer_3": "Qoida, tartib."
          },
          {
            "question": "Qalamning ochilgan yog’och qismning uzunligi qancha?",
            "true_answer": "25 ÷ 30 mm",
            "answer_1": "10 ÷13 mm",
            "answer_2": "15 ÷ 20 mm",
            "answer_3": "20 ÷ 30 mm"
          },
          {
            "question": "Rejali sirkul bilan detalning qanday qismlari o’lchanadi",
            "true_answer": "Undan 40mmdan ortiq uzunliklarni o‘lchashda foydalaniladi.",
            "answer_1": "Ko‘rinmaydigan qismlari",
            "answer_2": "Aylanalar",
            "answer_3": "Parallel chiziqlar."
          },
          {
            "question": "Detalning yuqoridan  ko’rinishi qaysi proeksiya tekisligida xosil bo’ladi",
            "true_answer": "Gorizontalda",
            "answer_1": "Profilda",
            "answer_2": "Frontalda",
            "answer_3": "CHapdan ko‘rinishda."
          },
          {
            "question": "Qirqimga necha gradusda shtrix beriladi",
            "true_answer": "450",
            "answer_1": "750",
            "answer_2": "350",
            "answer_3": "600"
          },
          {
            "question": "Ikki va undan ortiq  kesuvchi tekislik bilan hosil qilingan qirqim nima deyiladi?",
            "true_answer": "Murakkab qirqim",
            "answer_1": "Oddiy qirqim",
            "answer_2": "Siniq qirqim",
            "answer_3": "Mahalliy qirqim"
          },
          {
            "question": "V tekislikdagi aylana profil  tekisligida qanday ko’rinishda  bo’ladi",
            "true_answer": "To‘g‘ri chiziq",
            "answer_1": "Aylana",
            "answer_2": "Nuqta",
            "answer_3": "Siniq chiziq"
          },
          {
            "question": "M 1 : 2,5 Qanday masshtab  berilgan?  ",
            "true_answer": "kichiklashtirish",
            "answer_1": "birga-bir",
            "answer_2": "kattalashtirish",
            "answer_3": "natural"
          },
          {
            "question": "Sharga  nechta ichki shakl chizish mumkin?",
            "true_answer": "5ta",
            "answer_1": "4ta",
            "answer_2": "3ta",
            "answer_3": "2ta"
          },
          {
            "question": "Kubning nechta qirralari mavjud",
            "true_answer": "12ta",
            "answer_1": "10ta",
            "answer_2": "14ta",
            "answer_3": "8ta"
          },
          {
            "question": "Texnik rasmlar, chizmalar, eskizlar,yaqqol tasvirlar va sxemalarni umumiy qanday nom bilan ataymiz?",
            "true_answer": "Grafik tasvirlar",
            "answer_1": "Mashinasozlik chizmalari",
            "answer_2": "Sxemalar",
            "answer_3": "Chizma geometriya"
          },
          {
            "question": "Shriftlar necha gradus qiyalikda yoziladi",
            "true_answer": "750",
            "answer_1": "450",
            "answer_2": "350",
            "answer_3": "600"
          },
          {
            "question": "Chizma chizuvchi bilan chizma taxtasi orasidagi masofa qancha bo‘lishi kerak?",
            "true_answer": "300 ÷ 350 mm",
            "answer_1": "250 ÷ 300 mm",
            "answer_2": "200 ÷ 300 mm",
            "answer_3": "150 ÷ 200 mm"
          },
          {
            "question": "Asosiy yo‘g‘on chiziqdan qaerlarda foydalaniladi.",
            "true_answer": "Predmetning ko‘rinadigan kontur chiziqlari",
            "answer_1": "Ramka va burchak shtamplari",
            "answer_2": "Ko‘rinmaydigan kontur chiziqlar.",
            "answer_3": "Chiqarish va o‘lcham chiziqlari"
          },
          {
            "question": "A1 formatning o‘lchamlari qanday?",
            "true_answer": "594x841",
            "answer_1": "590x840",
            "answer_2": "840x1189",
            "answer_3": "1189x840"
          },
          {
            "question": "Shtrix chiziqdan qayerlarda foydalanamiz?",
            "true_answer": "Detalning ko‘zga ko‘rinmaydigan konturini chizishda",
            "answer_1": "Markaz chiziqlarini chizishda",
            "answer_2": "Simmetrik o‘qni chizishda",
            "answer_3": "CHiqarish chiziqlarida"
          },
          {
            "question": "Shtrix chizig‘ining uzuq chiziqlari orasiadagi masofa necha mm ni tashkil etadi?",
            "true_answer": "2÷ 8 mmgacha",
            "answer_1": "4÷ 5 mmgacha",
            "answer_2": "2÷ 3 mmgacha",
            "answer_3": "3÷ 4 mmgacha"
          },
          {
            "question": "Frontal qirqim deb nimaga aytiladi?",
            "true_answer": "Kesuvchi tekislik frontal proeksiyalar tekisligiga parallel bo‘lsa",
            "answer_1": "Kesuvchi tekislik frontaldan o‘tsa",
            "answer_2": "Og‘ma qirqimga",
            "answer_3": "Siniq qirqimga"
          },
          {
            "question": "Oddiy qirqim deb nimaga aytiladi.",
            "true_answer": "CHizmada 1ta kesuvchi tekislik bilan hosil bo‘lgan qirqim",
            "answer_1": "1marta kesuvchi tekislik bilan kesilgan qirqimga",
            "answer_2": "Ayrim joy qirqimiga",
            "answer_3": "Mahalliy qirqimga"
          },
          {
            "question": "Murakkab qirqim qanday hosil bo’ladi?",
            "true_answer": "2 va undan ortiq kesuvchi tekislik bilan hosil qilinadi",
            "answer_1": "Ko‘rinishning bir qismi va qirqimning bir qismi tasvirlanadi.",
            "answer_2": "Mahalliy qirqim qo’llanilganda",
            "answer_3": "Bitta kesuvchi tekislik bilan kesilganda"
          },
          {
            "question": "Detalning ko‘zga ko‘rinmaydigan konturini  qanday chiziq bilan chizamiz?",
            "true_answer": "SHtrix chiziq bilan",
            "answer_1": "Kontur chiziq bilan",
            "answer_2": "Tutash chiziq bilan",
            "answer_3": "Ingichka tutash chiziq bilan"
          },
          {
            "question": "SHtrix-punktir chiziqdan qaerda foydalanamiz?",
            "true_answer": "chizmalardagi simmetriya o‘qlari va  markaz chiziqlarni belgilashda",
            "answer_1": "CHizmalardagi simmetriya o‘qlarini belgilashda",
            "answer_2": "Aylana markaz chiziqlarini belgilashda",
            "answer_3": "O‘lcham chiziqlarini qo‘yishda"
          },
          {
            "question": "…….  bu dumaloq jism bo’lib u notekis sirt bilan chegaralangan, uning ichida nuqta bo’lib u shu figuraning markazidir. Bu nuqtadan sirt chegarasiga chiqarilgan barcha to’gri chiziqlar o’zaro teng.  ",
            "true_answer": "Shar",
            "answer_1": "Doira",
            "answer_2": "Aylana",
            "answer_3": "Sfera"
          },
          {
            "question": "Ko‘rinish bilan qirqimni birlashtiruvchi chiziq...",
            "true_answer": "Simmetriya o‘qi",
            "answer_1": "SHtrix chiziq",
            "answer_2": "Ingichka tutash chiziq",
            "answer_3": "SHtrix-punktir chiziq"
          },
          {
            "question": "Evklid geometriyasining nomini toping?",
            "true_answer": "Negizlar",
            "answer_1": "Geometriya",
            "answer_2": "Arifmetika",
            "answer_3": "Matematika"
          },
          {
            "question": "Detalning bosh ko‘rinishi qaysi proeksiyada joylashadi.",
            "true_answer": "frontalda",
            "answer_1": "gorizontalda",
            "answer_2": "profilda",
            "answer_3": "ustdan ko‘rinishda"
          },
          {
            "question": "Samarqanddagi “Astranomiya   maktabi “ga kim asos soldi?",
            "true_answer": "Mirzo Ulugbek",
            "answer_1": "Al Xorazmiy",
            "answer_2": "Ibn Sino",
            "answer_3": "Al Farobiy"
          },
          {
            "question": "Koordinatalarga mos terminni toping, abstissa…..",
            "true_answer": "x oqidan ajratiladigan kesma",
            "answer_1": "y oqidan ajratiladigan kesma",
            "answer_2": "z oqidan ajratiladigan kesma",
            "answer_3": "koordinatalar oqidan ajratiladigan kesma"
          },
          {
            "question": "“Hindiston” ,”Yodgorliklar”, ”Qonuni Masudiy”,”Geodeziya” asarlari qaysi allomaga tegishli?",
            "true_answer": "Al Beruniy ",
            "answer_1": "Al Farobiy",
            "answer_2": "Ibn Sino",
            "answer_3": "Mirzo Ulugbek"
          },
          {
            "question": "Burchak shtampi chizma varag‘ining qaerida joylashgan?",
            "true_answer": "CHizma varag‘ining pastki, o‘ng tomonida",
            "answer_1": "CHizma varag‘ining pastki, chap tomonida",
            "answer_2": "CHizma varag‘ining chapki tepa qismida",
            "answer_3": "CHizma varag‘ining o‘ggi tepa qismida"
          },
          {
            "question": "Chapdan ko‘rinish qanday nomlanadi?",
            "true_answer": "Profil proeksiya",
            "answer_1": "Gorizontal proeksiya",
            "answer_2": "Frontal proeksiya",
            "answer_3": "Ortogonal proeksiya"
          },
          {
            "question": "Gorizontal proeksiya qaysi harf bilan belgilanadi?",
            "true_answer": "H",
            "answer_1": "V",
            "answer_2": "W",
            "answer_3": "F"
          }
        ],
        "2": [
          {
            "question": "Gretsiyada geometriya asoschisi qadimgi 7 donishmandlar",
            "true_answer": "Fales",
            "answer_1": "Axiles",
            "answer_2": "Pifagor",
            "answer_3": "Platon"
          },
          {
            "question": "Xifi exromining balandligini 1chi bo‘lib o‘lchab bergan kim?",
            "true_answer": "Fales",
            "answer_1": "Platon",
            "answer_2": "Evklid",
            "answer_3": "Pifagor"
          },
          {
            "question": "Xitoyliklarning “CHupey”nomli traktatida qanday malumotlar berilgan?",
            "true_answer": "Matematikadan qiziqarli malumotlar",
            "answer_1": "Qiziqarli hikoyalar",
            "answer_2": "Piramidalarni o‘lchash, hisoblashga doir malumotlar",
            "answer_3": "Tasviriy sanatning nazariy asoslari"
          },
          {
            "question": "Qaysi geometrik tadqiqot Falesga tegishli?",
            "true_answer": "Aylana diametri uni teng 2ga bo‘lishini isbotlab bergan",
            "answer_1": "Muntazam besh burchak yasash",
            "answer_2": "Berilgan ikki kesmaga o‘rta  proporsional bo‘lgan kesma yasash",
            "answer_3": "Uchburchakning ichki burchaklarining yig‘indisi 180 ga tengligi"
          },
          {
            "question": "O‘zbek tilida chizma geometriya darsligini kim yozgan?",
            "true_answer": "Xorunov.R.X",
            "answer_1": "Qirg‘izboev.YU",
            "answer_2": "Gromov.M.YA",
            "answer_3": "Murodov.SH.K"
          },
          {
            "question": "Qanday masalalarni yechishda Fales teoremasidan foydalaniladi?",
            "true_answer": "CHizma geomeiriyada kesmalar proeksiyalarni berilgan nisbatda bo‘lish masalasi",
            "answer_1": "Piramida balandligi o‘lchashda",
            "answer_2": "Geometrik yasashga doir masalalarni echishda",
            "answer_3": "Uchburchakning ichki burchaklarining yig‘indisi 1800ga tengligini echishda"
          },
          {
            "question": "Peshtoqiga “kim geometriyani bilmasa bu binoga kirishi mumkin emas”degan yozuv yozilgan akademiya qaerda joylashgan?",
            "true_answer": "Afinada",
            "answer_1": "Bobilda",
            "answer_2": "Misrda",
            "answer_3": "Gretsiyada"
          },
          {
            "question": "Fanda tutgan o‘rni ilmiy tekshirishlari bilan emas, pedagog xizmatlari bilan belgilanadigan olim kim?",
            "true_answer": "Evklid",
            "answer_1": "Evdoke",
            "answer_2": "Evdem",
            "answer_3": "Pifagor"
          },
          {
            "question": "Birinchi bo‘lib yer shari meridianini o‘lchagan olim?",
            "true_answer": "Erotosfen",
            "answer_1": "Arximed",
            "answer_2": "Axmes",
            "answer_3": "Pifagor"
          },
          {
            "question": "“Politexnika maktabi”asoschisi kim?",
            "true_answer": "G.Monj  ",
            "answer_1": "R.Dekart",
            "answer_2": "SHtayner",
            "answer_3": "Dezar"
          },
          {
            "question": "G.Monj necha yoshdan boshlab magistrlar kollejida fizikada dars bera boshlaydi?",
            "true_answer": "16 yoshdan",
            "answer_1": "18 yoshdan",
            "answer_2": "17 yoshdan",
            "answer_3": "19 yoshdan"
          },
          {
            "question": "G.Monjning otasidan qolgan boylik?",
            "true_answer": "Yaxshi ta’lim",
            "answer_1": "Mol mulk",
            "answer_2": "Katta mablag‘",
            "answer_3": "Kasb xunar"
          },
          {
            "question": "Parijda ochilgan markazlashgan umumiy ishlar maktabiga qanday nom berildi?",
            "true_answer": "Politexnika maktabi",
            "answer_1": "CHizma geometriya maktabi  ",
            "answer_2": "Akademiya",
            "answer_3": "Ioniylar maktabi"
          },
          {
            "question": "CHizma geometriya fanining Rossiyada 1chi professorlik unvonini olgan olim?",
            "true_answer": "K.Pote",
            "answer_1": "Mezer",
            "answer_2": "G.Monj  ",
            "answer_3": "Sevostyanov"
          },
          {
            "question": "CHizma geometriya fani Rossiyada qaysi yildan boshlab o‘qitilgan?",
            "true_answer": "1810",
            "answer_1": "1856",
            "answer_2": "1870",
            "answer_3": "1898"
          },
          {
            "question": "R.Xorunov qaysi yilda professor bo‘lgan?",
            "true_answer": "1966",
            "answer_1": "1970",
            "answer_2": "1953",
            "answer_3": "1981"
          },
          {
            "question": "Professor Kolotov S.M.dan keyin Ukraina ilmiy maktabida kim raxbarlik qilgan?",
            "true_answer": "MixaylenkoV.E ",
            "answer_1": "Pavlov A.V",
            "answer_2": "Obuxova V.S",
            "answer_3": "Nikolaevskiy G.K"
          },
          {
            "question": "Professor  S.M.Kolotov ilmiy maktabiga O‘zbekistondan birinchi aspirant kim bo‘lgan?",
            "true_answer": "SH.K.Murodov",
            "answer_1": "Xorunov.R.X",
            "answer_2": "A.Akbarov",
            "answer_3": "J.Yo‘dgorov"
          },
          {
            "question": "CHizma geometriya fani Respublika OTMlarining qaysi birida ilk bor ilmiy jixatdan rivojlana borgan?",
            "true_answer": "TDTU",
            "answer_1": "TDPU",
            "answer_2": "TTIMI",
            "answer_3": "TIMI"
          },
          {
            "question": "O‘zbekistondan grafika fanlaridan birinchi kim doktorlik disertatsiya himoya qilgan?",
            "true_answer": "D.Qo‘chqorova",
            "answer_1": "Xorunov.R.X",
            "answer_2": "SH.K.Murodov",
            "answer_3": "J.Yo‘dgorov"
          },
          {
            "question": "TDPU da grafika fanlari qaysi yildan boshlab o‘qitila boshlangan?",
            "true_answer": "1950y.",
            "answer_1": "1935y.",
            "answer_2": "1940y.",
            "answer_3": "1955y."
          },
          {
            "question": "O‘zbekistonda 05.0101. “Amaliy geometriya va muxandislik grafikasi” mutaxassisligi bo‘yicha nechta professor bor?",
            "true_answer": "6ta",
            "answer_1": "5ta",
            "answer_2": "4ta",
            "answer_3": "3ta"
          },
          {
            "question": "Professor  R.Xorunov 05.0101. “Amaliy geometriya va muxandislik grafikasi” mutaxassisligi bo‘yicha nechta ilmiy darajali mutaxassislar tayyorlagan",
            "true_answer": "5ta",
            "answer_1": "4ta",
            "answer_2": "3ta",
            "answer_3": "1ta"
          },
          {
            "question": "Rossiyada chizma geometriya fanidan kim birinchi maruzalar o‘qigan?",
            "true_answer": "A.Pote",
            "answer_1": "Sevostyanov.A.Y.",
            "answer_2": "Kurdyumov",
            "answer_3": "Makarov"
          },
          {
            "question": "Buyumning ko‘z bilan chamalab, aksonometriya qoidalari asosida bajarilgan tasvir nima deb ataladi?",
            "true_answer": "Texnik rasm",
            "answer_1": "Rasm",
            "answer_2": "Yaqqol rasm",
            "answer_3": ""
          },
          {
            "question": "Detalga qarab, taqriban, chizmachilik asboblarisiz ko‘zda chamalab, qo‘lda bajarilgan chizma...",
            "true_answer": "Eskiz",
            "answer_1": "Texnik rasm",
            "answer_2": "Ko‘rinish",
            "answer_3": "Aksonometriya"
          },
          {
            "question": "Detallarning ayrim chegaralangan qismlarining ko‘rinishlariga nima deyiladi?",
            "true_answer": "Maxalliy ko‘rinish",
            "answer_1": "Qirqim",
            "answer_2": "Kesim",
            "answer_3": "Maxalliy qirqim"
          },
          {
            "question": "CHizmalarga o‘lchamlar qo‘yishiga doir qoidalarning qaysi birida xatolikka yo‘l qo‘yilgan?",
            "true_answer": "CHizmalarda  chiziqli o‘lchamlar o‘lcham sonidan so‘ng “mm”belgisini qo‘yib yozgan holda yoziladi",
            "answer_1": "To‘rtburchakning kvadrat ekanligini bilish uchun bitta tomoni o‘lchami soni oldiga kvadrat  belgisi qo‘yiladi",
            "answer_2": "Burchak o‘lchamlari graduslarda, minutlarda va sekundlarda ko‘rsatiladi",
            "answer_3": "Diametrni ifodalovchi son oldiga  "
          },
          {
            "question": "Xalq memorchiligida “Muhandislar sultoni” unvoniga sazovor bo‘lgan, grafikaning rivojlanishiga katta xissa qo‘shgan Samarqand rasadxonasini qurilishida qatnashgan alloma...",
            "true_answer": "Al- Koshiy",
            "answer_1": "Ulug‘bek   ",
            "answer_2": "Ibn Sino   ",
            "answer_3": "Umar Hayyom"
          },
          {
            "question": "Umumiy uchga ega bo‘lgan uchburchaklardan tashkil topgan ko‘pyoqlik nima deyiladi?",
            "true_answer": "Piramida",
            "answer_1": "Prizma",
            "answer_2": "Oktaedr",
            "answer_3": "Tetroedr"
          },
          {
            "question": "Sonlar bilan belgilangan proyeksiyalar qayerda qo‘llaniladi?",
            "true_answer": "Kartografiya va geodezik ishlarda",
            "answer_1": "Kemasozlikda",
            "answer_2": "Kosmonavtikada",
            "answer_3": "Perspektiv tasvirlar qurishda"
          },
          {
            "question": "(20,-30,-40)nuqta nechanchi oktantga tegishli?",
            "true_answer": "III",
            "answer_1": "IV",
            "answer_2": "V",
            "answer_3": "VI"
          },
          {
            "question": "P1ga parallel tekislik qanday tekislik deyiladi?",
            "true_answer": "Gorizontal",
            "answer_1": "Frontal",
            "answer_2": "Profil",
            "answer_3": "Umumiy vaziyatdagi"
          },
          {
            "question": "Frontal proeksiyalovchi tekislikning gorizontal proeksiyasi xga nisbatan qanday burchakda tasvirlanadi?",
            "true_answer": "To‘g‘ri burchakda",
            "answer_1": "O‘tkir burchakda",
            "answer_2": "Ixtiyoriy burchakda",
            "answer_3": "Xga parallel"
          },
          {
            "question": "Profil tekislikning frontal izi x o‘qga nisbatan qanday tasvirlanadi?",
            "true_answer": "To‘g‘ri burchakda",
            "answer_1": "Ixtiyoriy burchakda",
            "answer_2": "O‘tkir burchakda",
            "answer_3": "Xga parallel"
          },
          {
            "question": "Tekislik proeksiyalar tekisliklaridan biriga perpendikulyar bo‘lsa, u qanday tekislik deyiladi?",
            "true_answer": "Proeksiyalovchi",
            "answer_1": "Parallel",
            "answer_2": "Umumiy vaziyatdagi",
            "answer_3": "Profil"
          },
          {
            "question": "P2 ga parallel tekislik qanday tekislik deyiladi?",
            "true_answer": "Frontal ",
            "answer_1": "Gorizontal  ",
            "answer_2": "Profil",
            "answer_3": "Umumiy vaziyatdagi"
          },
          {
            "question": "Faqat uzunlik va kenglikka ega bo’lgan narsa……",
            "true_answer": "sirt",
            "answer_1": "to’gri chiziq",
            "answer_2": "nuqta",
            "answer_3": "chiziq"
          },
          {
            "question": "Evklidning “Negizlar” kitobi nechanchi asirlarda yozilgan?",
            "true_answer": "Er.av III asrda",
            "answer_1": "Er.av I asrda",
            "answer_2": "Er.av II asrda",
            "answer_3": "Er.av V asrda"
          },
          {
            "question": "Markaziy proeksiyalashda proeksiyalar tekisligi P1ga parallel nurdagi AB kesmaning proeksiyasi qaerda bo‘ladi?",
            "true_answer": "Cheksizlikda",
            "answer_1": "Proeksiyalar tekisligida",
            "answer_2": "Nuqta ko‘rinishida proeksiyalanadi",
            "answer_3": "Xaqiqiy uzunligida tasvirlanadi"
          },
          {
            "question": "Ortogonal proeksiyalash qanday proeksiyalash deyiladi?",
            "true_answer": "To‘g‘ri burchakli",
            "answer_1": "Qiyshiq burchakli",
            "answer_2": "Aksonometrik",
            "answer_3": "Markaziy"
          },
          {
            "question": "Perspektiv tasvirlar yasash perspektivaning qanday turiga asoslangan?",
            "true_answer": "Geometrik perspektiva ",
            "answer_1": "Kuzatish perspektiva",
            "answer_2": "Analitik perspektiva",
            "answer_3": "Havoiy perspektiva"
          },
          {
            "question": "Umumiy vaziyatdagi to‘g‘ri burchakning biror tomoni P1ga parallel bo‘lsa, bu burchakning gorizontal proeksiyasi qanday ko‘rinishda tasvirlanadi?",
            "true_answer": "To‘g‘ri burchak ",
            "answer_1": "To‘g‘ri chiziq",
            "answer_2": "O‘tkir burchak",
            "answer_3": "O‘tmas burchak"
          },
          {
            "question": "Tekislik proeksiyalar teisliklaridan biriga perpendikulyar bo‘lsa, qanday tekislik deyiladi?",
            "true_answer": "Proeksiyalovchi vaziyatdagi",
            "answer_1": "Umumiy vaziyatdagi",
            "answer_2": "Frontal vaziyatdagi",
            "answer_3": "Profil vaziyatdagi"
          },
          {
            "question": "Umumiy uchga ega bo‘lgan uchburchaklardan tuzilgan ko‘pyoq nima deyiladi?",
            "true_answer": "Piramida ",
            "answer_1": "Prizma",
            "answer_2": "Kub",
            "answer_3": "Paralallipiped"
          },
          {
            "question": "6ta bir xil kattalikdagi kvadratlardan tashkil topgan ko‘pyoqlik nima deyiladi?",
            "true_answer": "Geksaedr",
            "answer_1": "Piramida",
            "answer_2": "Oktaedr",
            "answer_3": "Tetroedr"
          },
          {
            "question": "Peshtoqiga “kim geometriyani bilmasa bu binoga kirishi mumkin emas”degan yozuv yozilgan akademiya qaerda joylashgan?",
            "true_answer": "Afinada",
            "answer_1": "Gretsiyada",
            "answer_2": "Bobilda",
            "answer_3": "Misrda"
          },
          {
            "question": "R nuqta kartinaning nimasi deyiladi?",
            "true_answer": "Bosh qarash nuqtasi",
            "answer_1": "Kuzatish nuqtasi",
            "answer_2": "Ixtiyoriy nuqtasi",
            "answer_3": "Distansion nuqtasi"
          },
          {
            "question": "Buyumlarning chizmalari bo‘yicha aniq tasavvur qilish uchun qirqib ko‘rsatiladi bu...",
            "true_answer": "Qirqim",
            "answer_1": "Ajratib ko‘rsatiladi",
            "answer_2": "Uzib ko‘rsatiladi",
            "answer_3": "Kesim"
          },
          {
            "question": "Perspektiva nimani o‘rgatadi?",
            "true_answer": "Buyumning fazoviy holatini tekislikda to‘g‘ri tasvirlash metodlarini ochib beradi",
            "answer_1": "Tabiatni tasvirlashni",
            "answer_2": "Qalamtasvirda ifodalashni",
            "answer_3": "Ranglar orqali tasvirlashni"
          },
          {
            "question": "Inson va hayvonlar tanasining tuzilishi haqidagi fan.",
            "true_answer": "Plastik anatomiya",
            "answer_1": "Anatomiya",
            "answer_2": "Fiziologiya",
            "answer_3": "Formakologiya"
          },
          {
            "question": "Buyumlarda yorug‘ va soyalarning taqsimlanishi borasidagi fan",
            "true_answer": "Fizika",
            "answer_1": "Ximiya",
            "answer_2": "Perspektiva",
            "answer_3": "Anatomiya"
          },
          {
            "question": "Buyumlarni tasvirlashda sinch usulini o‘ylab topgan pedagog?",
            "true_answer": "A.R.Sapojnikov",
            "answer_1": "A.Dyurer",
            "answer_2": "Shon",
            "answer_3": "P.P.CHistyakov"
          },
          {
            "question": "Detallarga o‘lcham qo‘yish ikki xil bo‘ladi......",
            "true_answer": "CHiziqli o‘lchamlar, burchakli o‘lchamlar",
            "answer_1": "CHiziqli o‘lchamlar, chiziqsiz o‘lchamlar.",
            "answer_2": "O‘lcham soni ko‘rsatiladigan va ko‘rsatilmaydigan",
            "answer_3": "O‘lchamlar mm da ko‘rsatiladi, vasm da ko‘rsatiladi."
          },
          {
            "question": "Perspektiv tasvir yasash qanday proeksiyalash usuliga asoslangan?",
            "true_answer": "Markaziy",
            "answer_1": "Aksonometrik",
            "answer_2": "Ortoganal",
            "answer_3": "Parallel"
          },
          {
            "question": "Geksaedrning nechta yog‘i bor",
            "true_answer": "6ta",
            "answer_1": "8ta",
            "answer_2": "5ta",
            "answer_3": "4ta"
          },
          {
            "question": "Buyumning fazoviy holatini tekislikda to‘g‘ri tasvirlash metodlarini ochib beruvchi fan",
            "true_answer": "Perspektiva",
            "answer_1": "Anatomiya",
            "answer_2": "Falsafa",
            "answer_3": ""
          },
          {
            "question": "Rezbalar necha xil bo‘ladi?",
            "true_answer": "2xil",
            "answer_1": "3xil",
            "answer_2": "1xil",
            "answer_3": "4xil"
          },
          {
            "question": "Yirik qadamli metrik rezba qaysi qatorda?",
            "true_answer": "M10",
            "answer_1": "M10 x1,25",
            "answer_2": "d =10 mm",
            "answer_3": "M10x1"
          },
          {
            "question": "Mayda qadamli metrik rezba qaysi qatorda?",
            "true_answer": "M10x1,25",
            "answer_1": "M10",
            "answer_2": "d =10 mm",
            "answer_3": "M10x1"
          },
          {
            "question": "T(10,15,30) nuqta qaysi proeksiyalar tekisligiga yaqin joylashgan?",
            "true_answer": "P3ga",
            "answer_1": "P2 ga",
            "answer_2": "P1ga",
            "answer_3": "P4 ga"
          },
          {
            "question": "P1tekislikdagi nuqtani aniqlang",
            "true_answer": "T(20, 15, 0)",
            "answer_1": "T (10, 5, 15)",
            "answer_2": "T (15, 0, 20)",
            "answer_3": "T (0, 5, 10)"
          },
          {
            "question": "T(5, -10, 15) nuqta qaysi chorakda joylashgan",
            "true_answer": "2 chi",
            "answer_1": "1 chi",
            "answer_2": "3 chi",
            "answer_3": "4 chi"
          },
          {
            "question": "Barcha tomondan tekis ko‘pburchaklar  (yoqlar) bilan chegaralangan  jism nima deyiladi?",
            "true_answer": "Ko‘pyoq",
            "answer_1": "Silindr",
            "answer_2": "Konus",
            "answer_3": "Kub"
          },
          {
            "question": "Egri chiziqlar necha xilbo‘ladi?",
            "true_answer": "2xil",
            "answer_1": "3xil",
            "answer_2": "4xil",
            "answer_3": "1xil"
          },
          {
            "question": "A—A nimani bildiradi?",
            "true_answer": "Qirqim va uning yo‘nalishlarini",
            "answer_1": "Katta harflarni",
            "answer_2": "Chizma kesimini",
            "answer_3": "Murakkab"
          },
          {
            "question": "Markaziy proeksiyalashda proeksiyalash markazidan  o‘tmaydigan to‘g‘ri chiziqning proeksiyasi nima bo‘ladi.",
            "true_answer": "To‘g‘ri chiziq",
            "answer_1": "Nuqta",
            "answer_2": "Egri chiziq",
            "answer_3": "Tekislikka parallel"
          },
          {
            "question": "Lekalo yordamida chiziladigan egri chiziqlar",
            "true_answer": "Ellips, parabola, sikloida, giperbola",
            "answer_1": "Oval, ellips, o’ramlar, tutashma",
            "answer_2": "Arximed spirali, o’ramlar, tutashma",
            "answer_3": "turli markazli  o‘ramlar, aylana"
          },
          {
            "question": "Paralel proeksiyalashda proeksiyalash yo‘nalishiga parallel bo‘lgan to‘g‘ri chiziqning proeksiyasi nima bo‘ladi?",
            "true_answer": "Nuqta",
            "answer_1": "To‘g‘ri chiziq",
            "answer_2": "Egri chiziq",
            "answer_3": "Tekislikka parallel"
          },
          {
            "question": "Parallel proeksiyalashda proeksiyalovchi nur proeksiyalar tekisligiga perpendikular bo‘lsa, qanday proeksiyalash hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Ortogonal",
            "answer_1": "Markaziy",
            "answer_2": "Aksaonometrik",
            "answer_3": "Qiyshiq burchakli"
          },
          {
            "question": "B turdagi bosma xariflarning balandligi qancha,",
            "true_answer": "h10h",
            "answer_1": "h7h",
            "answer_2": "h14h",
            "answer_3": "h8h"
          },
          {
            "question": "Bitta to‘g‘ri chiziqqa tegishli bo‘lmagan 3 ta nuqta orqali nima ifodalanadi?",
            "true_answer": "Tekislik",
            "answer_1": "Jism",
            "answer_2": "To‘g‘ri chiziq",
            "answer_3": "Ko’pyoq"
          },
          {
            "question": "P2 ga parallel tekislik qanday tekislik?",
            "true_answer": "Frontal",
            "answer_1": "Umumiy faziyatdagi",
            "answer_2": "Profil",
            "answer_3": "Gorizontal"
          },
          {
            "question": "……..bu mujassam figura bo’lib, yon tomonidan kvadrat yoki to’g’ri to’rtburchak shaklidagi tekisliklar bilan, osti va ustidan ikkita uchburchak bilan chegaralangan. Ba’zan, kvadratlar romblar bilan, to’gi to’rtburchaklar esa romboidlar bilan almashadi. Figuraning nomi nima?",
            "true_answer": "prizma",
            "answer_1": "parallelopiped",
            "answer_2": "romb",
            "answer_3": "romboid"
          },
          {
            "question": "Aerograf nima?",
            "true_answer": "“havo kisti ”degan ma’noni anglatadi.",
            "answer_1": "Kraska sepuvchi uskuna",
            "answer_2": "Kistochka",
            "answer_3": "Havo purkagich"
          },
          {
            "question": "Aerograf qachon kashf qilingan?",
            "true_answer": "1876 – yili Masachusts shtatida",
            "answer_1": "1876 yili CHikagoda",
            "answer_2": "1876 yili  Angliyada",
            "answer_3": "1876 yilda  Fransiyada"
          },
          {
            "question": "Qadimgi Misr va Bobil matematikasida to’rtburchaklarning quyidagi turlari uchraydi….",
            "true_answer": "kvadratlar, to’gri to’rtburchaklar, to’gri burchakli va teng yonli trapetsiyalar",
            "answer_1": "kvadratlar, parallelogram, kub, to’gri burchakli trapetsiyalar",
            "answer_2": "kvadratlar, parallelopiped, teng yonli trapetsiyalar, to’gri to’rtburchaklar",
            "answer_3": "kvadratlar, romb, kub, to’gri burchakli va teng yonli trapetsiyalar"
          },
          {
            "question": "Yevropaning mashhur faylasuf va tabiatshunos olimlari Jordano Bruno, Dante, Rojer Bekon, A.Gelskiylar O’rta Osiyolik qaysi allomaning fikrlaridan foydalanganlar?",
            "true_answer": "Ibn Sino",
            "answer_1": "Al Beruniy",
            "answer_2": "Mirzo Ulugbek",
            "answer_3": "Al Fargoniy"
          },
          {
            "question": "Materiyaning eng sodda bo’linmas shakli nechta unsurlardan tashkil topgan?",
            "true_answer": "3  ta",
            "answer_1": "2  ta",
            "answer_2": "4  ta",
            "answer_3": "5  ta"
          },
          {
            "question": "Asosiy yo‘g‘on tutash chiziqning qalinligi qancha?",
            "true_answer": "S=0,6÷1,5 gacha",
            "answer_1": "S=0,5÷1,0 gacha",
            "answer_2": "S=0,3÷1,5 gacha",
            "answer_3": "S=0,1÷0,5 gacha"
          },
          {
            "question": "Qirqim deb nimaga aytiladi?",
            "true_answer": "Buyumning 1 yoki bir nechta fazoviy tekisliklar bilan fikran kesilishida hosil bo‘lgan tasviriy qismga aytiladi.",
            "answer_1": "Buyumlarni bir yoki o‘ndan ortiq tekislik bilan kesib ko‘rilishidan hosil bo‘lgan tasvirga aytiladi",
            "answer_2": "Buyumlarning chizmalari bo‘yicha aniq tasavvur qilish uchun qirqib ko‘rsatiladi",
            "answer_3": "Frontal tekislikka parallel tekislik bilan kesilganda hosil bo‘lgan tasvirga aytiladi."
          }
        ],
        "3": [
          {
            "question": "Tekislik barcha proeksiyalar tekisliklariga nisbatan og‘ma vaziyatda bo‘lsa qanday tekislik deyiladi?",
            "true_answer": "Umumiy vaziyatdagi",
            "answer_1": "Proeksiyalovchi vaziyatdagi",
            "answer_2": "Frontal vaziyatdagi",
            "answer_3": "Profil vaziyatdagi"
          },
          {
            "question": "A4 formatining o‘lchamlari qaysilar?",
            "true_answer": "210 x297",
            "answer_1": "297x594",
            "answer_2": "594x841",
            "answer_3": "297x420"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri chiziq P1 tekisligiga perpendikulyar bo‘lsa, uning shu tekislikdagi ortoganal proeksiyasi qanday ko‘rinishda tasvirlanadi?",
            "true_answer": "Nuqta ko‘rinishida  ",
            "answer_1": "Xaqiqiy uzunligida",
            "answer_2": "Qisqarib",
            "answer_3": "Kattalashib"
          },
          {
            "question": "P2 ga parallel tekislik qanday tekislik deyiladi?",
            "true_answer": "Frontal ",
            "answer_1": "Umumiy vaziyatdagi",
            "answer_2": "Gorizontal",
            "answer_3": "Profil"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri chiziq kesmasi P1ga parallel bo‘lsa  ortoganal proeksiyalashda u tekislikka qanday ko‘rinishda proeksiyalanadi?",
            "true_answer": "Xaqiqiy ko‘rinishda",
            "answer_1": "Qisqarib",
            "answer_2": "Kattalashib",
            "answer_3": "Nuqta"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri chiziq kesmasi P2 ga perpendikular bo‘lsa, ortoganal proeksilashda u shu tekislikka qanday tasvirlanadi?",
            "true_answer": "Nuqta ko‘rinishida",
            "answer_1": "Kattalashib",
            "answer_2": "Qisqarib",
            "answer_3": "Xaqiqiy uzunlikda"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri chiziq kesmasi P3 ga og‘ma vaziyatda bo‘lsa, ortoganal proeksiyalashda u shu tekislikka qanday proeksiyalanadi?",
            "true_answer": "Qisqarib",
            "answer_1": "Nuqta ko‘rinishida",
            "answer_2": "Kattalashib",
            "answer_3": "Xaqiqiy uzunlikda"
          },
          {
            "question": "Profil proeksiyalovchi tekislikdagi to‘g‘ri chiziqning profil proeksiyasi qayerda tasvirlanadi?",
            "true_answer": "Tekislikning profil izida",
            "answer_1": "Z o‘qida",
            "answer_2": "Tekislikning frontal izida",
            "answer_3": "Y o‘qda"
          },
          {
            "question": "Biror jism uch o‘lchovli kordinata o‘qlar sistemasida  P1 P2 P3 larda tasvirlansa qanday proeksiyalash hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "ortogonal",
            "answer_1": "aksonometrik",
            "answer_2": "markaziy",
            "answer_3": "parallel"
          },
          {
            "question": "Jism va u bilan bog‘liq bo‘lgan kordinata sistemasi aksonometrik tekislikka o‘tkir burchak ostida proeksiyalansa qanday aksonometriya hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "qiyshiq burchak",
            "answer_1": "to‘g‘ri burchak",
            "answer_2": "trimetriya",
            "answer_3": "perspektiva"
          },
          {
            "question": "Gorizontal proeksiyalovchi tekislikning frontal izi X o‘qqa nisbatan qanday tasvirlanadi?",
            "true_answer": "perpendikulyar",
            "answer_1": "parallel",
            "answer_2": "ixtiyoriy burchak ostida",
            "answer_3": "to‘g‘ri chiziq"
          }
        ]
      }
    },
    {
      "category": "qalamtasvir",
      "difficulty_levels": {
        "1": [
          {
            "question": "Qalamtasvir ishlashda yuqori darajada aniqlik va ilmiy asos bo’lishi kerak degan so’zlar qaysi rassomga tegishli?",
            "true_answer": "Pamfil",
            "answer_1": "Sikkion",
            "answer_2": "Appeleks",
            "answer_3": "Parassiy"
          },
          {
            "question": "Uyg’onish davri rassomlik maktablarida nechta o’quvchi  taxsil olgan?",
            "true_answer": "2025-04-06 00:00:00",
            "answer_1": "2025-05-07 00:00:00",
            "answer_2": "2025-02-03 00:00:00",
            "answer_3": "2025-04-03 00:00:00"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvir bajarish metodlari zaminida narsaning o’ziga qarab tasvirlash mashqlari yotadi degan so’zlar muallifi kim?",
            "true_answer": "Chennini Chennino",
            "answer_1": "Albrext Dyurer",
            "answer_2": "Leonardo da Vinchi",
            "answer_3": "Lion Vatista"
          },
          {
            "question": "Nechanchi asrda Fransiya badiiy maktablari rivojlangan maktabga aylandi?",
            "true_answer": "XVII asrda",
            "answer_1": "XIV asrda",
            "answer_2": "XIII asrda",
            "answer_3": "XVI asrda"
          },
          {
            "question": "«Ufq» chizig`inima?",
            "true_answer": "Ko`zdan ketgan to`g`ri chiziq",
            "answer_1": "Yuqoridan o`tuvchi chiziq",
            "answer_2": "Qisqarish chizig`i",
            "answer_3": "Tugallanmagan chiziq"
          },
          {
            "question": "Mashxur rassom, portret ustasi Piter Paul Rubens tug’ilgan joy",
            "true_answer": "Flamandiya",
            "answer_1": "Flandriya",
            "answer_2": "Fransiya",
            "answer_3": ""
          },
          {
            "question": "Hajmli rasm ishlash ya`ni yorug` - soya metodini ... birinchi qo`llagan. Nuqtalar o`rniga kerakli so`zni qo`ying.",
            "true_answer": "Oppolodor. Afina (V er.avval)",
            "answer_1": "Panfil. Gretsiya (IV er.avval)",
            "answer_2": "Zevs. Afina (IV er.avval)",
            "answer_3": "Poliklet. Gretsiya (IV er.avval)"
          },
          {
            "question": "Tasviriy san’atdagi animalist janrda nimalar tasvirlanadi ",
            "true_answer": "Hayvonlarni tasvirlash",
            "answer_1": "Tabiat manzarasini tasvirlash",
            "answer_2": "Natyurmortni  tasvirlash  ",
            "answer_3": "Xayoldan tasvirlash "
          },
          {
            "question": "Axromatik ranglar berilgan javobni aniqlang",
            "true_answer": "Oq, kul rang, qora",
            "answer_1": "Qizil, sariq, ko’k",
            "answer_2": "Binafsha va ko`k rang",
            "answer_3": "Qora va qizil rang"
          },
          {
            "question": "Tasviriy san’atning batal janrida nimalar tasvirlanadi.",
            "true_answer": "Jang manzarasi tasviri",
            "answer_1": "Portret janrini tasvirlash",
            "answer_2": "Hayvonlarni tasvirlash",
            "answer_3": "Manzara tasvirlash"
          },
          {
            "question": "... dastlabki taassurotlarga asoslanib ishlanadigan rasm. Nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying.",
            "true_answer": "Qoralama",
            "answer_1": "Shtrix",
            "answer_2": "Qalam chizma",
            "answer_3": "Rang tasvir"
          },
          {
            "question": "Detallashtirish nima?",
            "true_answer": "Batafsillik",
            "answer_1": "Butun qism",
            "answer_2": "Yorug’lik",
            "answer_3": "Umumiy"
          },
          {
            "question": "“Yetti go`zal” devoriy sur`atni muallifi kim?",
            "true_answer": "Chingiz Axmarov",
            "answer_1": "Ro`zi Choriyev",
            "answer_2": "Javlon Umarbekov",
            "answer_3": "M.Nabiyev"
          },
          {
            "question": "Janr  so`zi ... olingan",
            "true_answer": "Fransuzcha",
            "answer_1": "Lotincha",
            "answer_2": "Grekcha",
            "answer_3": "Nemischa"
          },
          {
            "question": "Inson suyaklari majmui nima deyiladi?",
            "true_answer": "Skelet",
            "answer_1": "Chanoq",
            "answer_2": "Taz",
            "answer_3": "Tovon"
          },
          {
            "question": "Qisqa muddatli tasvir ishlaganda, qalamning qaysi turidan foydalaniladi",
            "true_answer": "M 4 qalamda",
            "answer_1": "Ko`mir qalamda",
            "answer_2": "Moy bo`yoqda",
            "answer_3": "Pero tushda"
          },
          {
            "question": "Qoralama deb nimaga aytiladi?",
            "true_answer": "Yakuniga yetmagan",
            "answer_1": "Yakunlangan ish",
            "answer_2": "Jo’ylashtirish",
            "answer_3": "Konstruktsiya"
          },
          {
            "question": "Mozaika nima?",
            "true_answer": "Rangli toshlardan xosil qilingan kompozitsiya",
            "answer_1": "Xar xil ranglardan xosil qilingan kompozitsiya",
            "answer_2": "Akvarelda xosil qilingan tasvirlar kompozitsiya",
            "answer_3": "Tempera kraskasida ishlangan ish kompozitsiya"
          },
          {
            "question": "Ko`zni tasvirlashda qanday geometrik shakl asos qilib olinadi.?",
            "true_answer": "Konus",
            "answer_1": "Kub",
            "answer_2": "Piramida",
            "answer_3": "Shar"
          },
          {
            "question": "Rassomlar rasm ishlaydigan dastgox… Nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying.",
            "true_answer": "Mal’bert",
            "answer_1": "Stanok",
            "answer_2": "O`quv doska",
            "answer_3": "O`quv stoli"
          },
          {
            "question": "Narsaning ikki o`lchamini o`zgarishsiz ko`rinishi ... ko`rinish deyiladi. Nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying.",
            "true_answer": "Frontal",
            "answer_1": "Gorizon",
            "answer_2": "Epyur",
            "answer_3": "Qalam"
          },
          {
            "question": "“Naturadan  to`xtovsiz chizmoq kerak, xuddi shu eng ishonchli va eng oliy maktabdir”, - ibora muallifi. ",
            "true_answer": "I.E.Repin",
            "answer_1": "I.N.Kramskoy",
            "answer_2": "N.N.Vol’kov",
            "answer_3": "O`.Tansiqboev"
          },
          {
            "question": "San`at asoslarini o`rganish… nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying.",
            "true_answer": "Metod",
            "answer_1": "Masal",
            "answer_2": "Muzey",
            "answer_3": "Qalam"
          },
          {
            "question": "Kundalik voqea-hodisalar tasvirlangan asar Tasviriy san’atning qaysi janri",
            "true_answer": "Maishiy janr",
            "answer_1": "Marina janri",
            "answer_2": "Manzara janri",
            "answer_3": "Batal janri"
          },
          {
            "question": "Narsa shaklini qoramtir dog` sifatida tasvirlash nima deyiladi?",
            "true_answer": "Siluet",
            "answer_1": "Grizayl",
            "answer_2": "Kolorit",
            "answer_3": "Mozaika"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirda natyurmort ishlashda dastlabki yordamchi chiziqlar nimalardan iborat",
            "true_answer": "Gorizontal, vertikal",
            "answer_1": "Tekis chiziq",
            "answer_2": "Egri chiziq",
            "answer_3": "Shtrix"
          },
          {
            "question": "Alisher Navoiy portreti muallifi kim?",
            "true_answer": "Abdulxaq Abdullayev",
            "answer_1": "Ortig`ali Qozoqov",
            "answer_2": "Alisher Mirzaev",
            "answer_3": "R.Axmedov"
          },
          {
            "question": "...o`rta Osiyo miniatura san`ati asoschisi. Nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying.",
            "true_answer": "Kamoliddin Bexzod",
            "answer_1": "Akmal Ikromjonov",
            "answer_2": "Leanardo Davinchi",
            "answer_3": "O`rol Tansiqboev"
          },
          {
            "question": "... odam bosh tuzilishi modelini simdan ishlagan rassom-pedagog. Nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying",
            "true_answer": "A.Sapojnikov",
            "answer_1": "B.Mikalandjo",
            "answer_2": "K. Bexzod",
            "answer_3": "Ch.Axmarov"
          },
          {
            "question": "... portret deb ataladi. Nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying",
            "true_answer": "Inson qiyofasi tasviri",
            "answer_1": "Jonsiz buyumni ko`rish",
            "answer_2": "Gips buyumlar tasviri",
            "answer_3": "Xayvon tasviri"
          },
          {
            "question": "...chizilayotgan narsalarni satxda chiroyli, ma`noli qilib joylashtirish, aks ettirish. Nuqtalar o`rniga kerakli ",
            "true_answer": "so`zlarni qo`ying.",
            "answer_1": "Kompozitsiya",
            "answer_2": "Akademiya",
            "answer_3": "Voqea band"
          },
          {
            "question": "Portret janri tasviriy san`atning ... mansub. Nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying",
            "true_answer": "Barcha turlar",
            "answer_1": "Rangtasvir",
            "answer_2": "Grafika",
            "answer_3": "Me`morchilik"
          },
          {
            "question": "... proportsiya ma`nosini anglatadi. Nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying.",
            "true_answer": "Nisbatlar",
            "answer_1": "Birlashuv",
            "answer_2": "Kuzatuv",
            "answer_3": "O`lcham"
          },
          {
            "question": "Rasm chizishni o`rganishning alifbosi nima hisoblanadi. ",
            "true_answer": "Narsani o`ziga qarab  chizish",
            "answer_1": "Mavzu asosida rasm chizish",
            "answer_2": "Nusxa ko`chirib chizish",
            "answer_3": "Hayoliy rasmlar chizish"
          },
          {
            "question": "San`at asarining asosiy mezoni ... Nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying.",
            "true_answer": "Badiiylik",
            "answer_1": "Qaramlik",
            "answer_2": "Simmetrik",
            "answer_3": "Koloritlik"
          },
          {
            "question": "Yumshoq, qizg`ish, jigarrang qalam nima?",
            "true_answer": "Sangina",
            "answer_1": "Pastel",
            "answer_2": "Sous",
            "answer_3": "Grafit"
          },
          {
            "question": "O`tmishni, qadimgi voqea-hodisalarni sharq uslubida chizuvchi ... rassom deyiladi. Nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying",
            "true_answer": "Miniatyurachi",
            "answer_1": "Batalistlar",
            "answer_2": "Haykaltorosh",
            "answer_3": "Realistlar"
          },
          {
            "question": "... dan boshlab qalamtasvir haqida tarixiy ma`lumotlarga egamiz. Nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying. ",
            "true_answer": "Qadimdan",
            "answer_1": "O`rta asrlar",
            "answer_2": "Yangi tarix",
            "answer_3": "Xozirgi kun"
          },
          {
            "question": "Sodda geometrik shakllarga qanday shakllar kiradi?",
            "true_answer": "Piramida, kub, shar, konus",
            "answer_1": "Ko`za, kapitel’, rozetka",
            "answer_2": "To`rtburchak, trapetsiya",
            "answer_3": "Shar, romb, trapetsiya"
          },
          {
            "question": "... qalamtasvir ishlash metodlari maktabini yaratgan. Nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying.",
            "true_answer": "Ch.Chennini",
            "answer_1": "M. Pikasso",
            "answer_2": "A.Mirzayev",
            "answer_3": "M.Nabiyev"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirda qanday ish qurollari ishlatiladi.",
            "true_answer": "Grafit qalamlar, o`chirg`ich",
            "answer_1": "Mato moybo`yoq, cho’tka ",
            "answer_2": "Etyudnik,  plastilin, lak",
            "answer_3": "Xolst,  eritgich,  kraska"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirda qanday soyalar mavjud. ",
            "true_answer": "Shaxsiy,tushuvchi",
            "answer_1": "Och, to`q,  yorqin",
            "answer_2": "Chuqur,  yuzaki",
            "answer_3": "O’tkir,   keskin   "
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirning qanday turlari bor. ",
            "true_answer": "Chiziqli, yorug`-soyali",
            "answer_1": "Grizayl’, mahobatli",
            "answer_2": "Grafik ,  shtrixli",
            "answer_3": "Tush perolar  bilan"
          },
          {
            "question": "... “Qalamtasvirni o`qitishga qanchalik to`g`ri burchakli predmetlarni tez olib kirsak, u shunchalik yaxshi bo`ladi” –degan rassom pedagog. Nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying",
            "true_answer": "N.Volkov",
            "answer_1": "A.Sapojnikov",
            "answer_2": "R. Santi",
            "answer_3": "O`.Tansiqboyev"
          },
          {
            "question": "Ko’mir qalam qalamtasvirda nima maqsadda ishlatiladi?",
            "true_answer": "Eskizlar uchun",
            "answer_1": "Rasmlar uchun",
            "answer_2": "Ramkalar uchun",
            "answer_3": "Planshed uchun"
          },
          {
            "question": "Lab tasvirlashda qanday geometrik shakldan foydalaniladi?",
            "true_answer": "Oval",
            "answer_1": "Konus",
            "answer_2": "Prizma",
            "answer_3": "Shar"
          },
          {
            "question": "Jahonga mashhur Luvr muzeyi qaysi davjatda joylashgan. ",
            "true_answer": "Fransiya",
            "answer_1": "Gollandiya",
            "answer_2": "Germaniya",
            "answer_3": "Italiya"
          },
          {
            "question": "Kitob grafikasida ijod qilgan rassomlar qaysi qatorda?",
            "true_answer": "V.Kaydalov, T.Muxammedov, I.Ikromov A.Mo`minov",
            "answer_1": "O`.Tansiqboyev, CH.Axmarov, X.Usmonov, A.Abdullayev",
            "answer_2": "A.Abdullayev, A.Nuriddinov, O.Bakirov, O`.Tansiqboyev",
            "answer_3": "R.Choriyev, X.Usmonov, P.Jalilov, O.Qozoqov"
          },
          {
            "question": "Retush ... nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying.",
            "true_answer": "Maxsus, sifatli ko`mir qalam",
            "answer_1": "Qora tusli bo`yoq chotkalari",
            "answer_2": "Grafika san`ati janri san’ti",
            "answer_3": "O`chirg`ich, rezina,xamir"
          },
          {
            "question": "Kalla suyagi bilan birlashadigan birinchi umurtqa nima deb ataladi?",
            "true_answer": "Atlant",
            "answer_1": "Aksis",
            "answer_2": "Akramion",
            "answer_3": "Atribut"
          },
          {
            "question": "Politra qaysi tildan olingan?",
            "true_answer": "Rus tilidan",
            "answer_1": "Fransuz tilidan",
            "answer_2": "Nemis tilidan",
            "answer_3": "Ingliz tilidan"
          },
          {
            "question": "Ochiq havo, tabiat, muhit, tabiat manzarasi, tabiat quchog’ida tasvirlash nima deb yuritiladi. ",
            "true_answer": "Etyud",
            "answer_1": "Plener",
            "answer_2": "Manzara",
            "answer_3": "Peyzaj"
          },
          {
            "question": "“Veneraning  tug’ilishi”  asarining muallifi kim?",
            "true_answer": "Bottichelli",
            "answer_1": "Titsian",
            "answer_2": "Velaskes",
            "answer_3": "Rubens"
          },
          {
            "question": "Yog’ochga o’yib rasm ishlash –bu:",
            "true_answer": "Ksilografiya",
            "answer_1": "Gravyura",
            "answer_2": "Linogravyura",
            "answer_3": "Ofort"
          },
          {
            "question": "Miniatyura so’zi ....tildan olingan.Nuqtalar o’rniga kerakli so’zlarni qo’ying.",
            "true_answer": "Lotin",
            "answer_1": "Arab",
            "answer_2": "Fors",
            "answer_3": "Fransuz"
          },
          {
            "question": "Miniatyura –bu:",
            "true_answer": "Qo’lyozmaga ishlangan rasmlar",
            "answer_1": "Badiiy  liboslarga   yo’nalish",
            "answer_2": "Biror tarixiy voqeaga ishlash",
            "answer_3": "Yodgorliklarni tasvirlash"
          },
          {
            "question": "Umumlashtirish  –bu:",
            "true_answer": "Umumiy ko’rinish",
            "answer_1": "Birlamchi tasvir",
            "answer_2": "Tasvirlar",
            "answer_3": "Tasvir usuli"
          },
          {
            "question": "... rassomlar ishlatadigan yozuv va tasvir quroli. Nuqtalar o’rniga kerakli so’zlarni qo’ying.",
            "true_answer": "Mo’yqalam",
            "answer_1": "Qalam",
            "answer_2": "O’chirgich",
            "answer_3": "Etyudnik"
          },
          {
            "question": "O’zbek rassomlaridan kimning avtoportreti «Ufisi» galereyasiga tuhfa etildi?",
            "true_answer": "A.Abdullayev",
            "answer_1": "B.Jalolov",
            "answer_2": "R.Choriyev",
            "answer_3": "S.Abdullayev"
          },
          {
            "question": "Hozirgi Sharq miniatyurasi davomchilaridan kimlarni bilasiz?",
            "true_answer": "N.Xolmatov",
            "answer_1": "R.Choriyev",
            "answer_2": "B.Jalilov",
            "answer_3": "M.Saidov"
          },
          {
            "question": "«Pompeyning so’nggi kuni» asarini muallifi kim?",
            "true_answer": "K.P.Bryullov",
            "answer_1": "U.Tansikboyev",
            "answer_2": "Leonardo da Vinchi",
            "answer_3": "I.E.Repin"
          },
          {
            "question": "Fon so’zining ma’nosi qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan?",
            "true_answer": "Ort ko’rinish, zamin.",
            "answer_1": "Old ko’rinishi",
            "answer_2": "Kartina tekisligi",
            "answer_3": "Markaziy ko’rinishi"
          },
          {
            "question": "Antik davrda oid haykallar berilgan qatorni toping",
            "true_answer": "Antinion, Sokrat, Afrodita, Aristotel",
            "answer_1": "Ekorshe, kapitel, Kristo Rey",
            "answer_2": "Gudon, Guanyin, Afroditsa, kapitel",
            "answer_3": "Antiunion, Diana, Chingizxon"
          },
          {
            "question": "Berlindagi badiiy akademiya qachon tashkil topdi?",
            "true_answer": "1696 yilda",
            "answer_1": "1697 yilda",
            "answer_2": "1698 yilda",
            "answer_3": "1695 yilda"
          },
          {
            "question": "Fragment nima?",
            "true_answer": "San’at asarining saqlanib qolgan qismi, parcha",
            "answer_1": "Tasviriy san’atda ishlatiladigan Qalam turi",
            "answer_2": "girizaylьuslubida ishlanadi",
            "answer_3": "San’at asarini qayta tiklash"
          },
          {
            "question": "Dunyoda eng katta milliy muzeyi qayerda joylashgan?  ",
            "true_answer": "Britaniya",
            "answer_1": "Drezden",
            "answer_2": "Trityakov",
            "answer_3": "Ermitaj"
          },
          {
            "question": "Kopiya –bu:",
            "true_answer": "Rassomlar ishidan nusxa olish",
            "answer_1": "Fon uchun ishlatiladigan mato",
            "answer_2": "Orqa fon uchun matoni ishlash",
            "answer_3": "Rangli matoga rasmlar ishlash"
          },
          {
            "question": "Zarhal ... rang. Nuqtalar o’rniga kerakli so’zlarni qo’ying.",
            "true_answer": "Tillasimon quyoshni eslatuvchi",
            "answer_1": "Kok osmonni eslatuvchi",
            "answer_2": "Kulolchilikda ishlatiladigan sir",
            "answer_3": "Badiiy bezashdagi sariq rang"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirni o’zlashtirish uchun dastlab qaysi predmetlarni chizib o’rganiladi",
            "true_answer": "Geometric shakllar",
            "answer_1": "Uy-ro’zgor buyumlari",
            "answer_2": "Inson yuz ifodalari",
            "answer_3": "Tabiat manzaralari"
          },
          {
            "question": "Londonda tasis etilgan badiiy akademiya nechanchi yillarga to’g’ri keladi?",
            "true_answer": "1768 yil",
            "answer_1": "1867 yil",
            "answer_2": "1366 yil",
            "answer_3": "1664 yil"
          },
          {
            "question": "Safid nima?",
            "true_answer": "Qalamtasvir uchun ishlatiladigan maxsus yuritgich",
            "answer_1": "Qalamtasvir uchun ishlatiladigan maxsus grafitlar",
            "answer_2": "Qalamtasvir uchun ishlatiladigan maxsus o’chirg’ich",
            "answer_3": "Qalamtasvir uchun ishlatiladigan maxsus mato"
          },
          {
            "question": "Safidning vazifasi nima?",
            "true_answer": "Qalamtasvir uchun qo’yilgan naturani yorug’ va soyalarini aniqlash uchun",
            "answer_1": "Qalamtasvir uchun qo’yilgan naturani shtrixlarini aniqlash uchun",
            "answer_2": "Qalamtasvir uchun qo’yilgan naturani xajmlarini aniqlash uchun",
            "answer_3": "Qalamtasvir uchun qo’yilgan naturani tekislikda to’g’ri aniqlash uchun"
          },
          {
            "question": "Florensiyadagi akademik qalamtasvirni o’qitish tizimi dastlab qayerda ishlab chiqildi?",
            "true_answer": "XVII asr",
            "answer_1": "XIII asr",
            "answer_2": "XIV asr",
            "answer_3": "XVI asr"
          },
          {
            "question": "Fragment –bu:",
            "true_answer": "Badiiy asar parchasiga ishlangan tasvir",
            "answer_1": "San’at asarining bir parchasi namunasi",
            "answer_2": "Badiiy asar personajlari surati shakli",
            "answer_3": "Tabiatning ob havosi  bir parchasi"
          },
          {
            "question": "Leonardo da Vinchi «Djakonda» asarini qanday materialga ishlangan?",
            "true_answer": "Yog’ochga",
            "answer_1": "Xolstga",
            "answer_2": "Qog’ozga",
            "answer_3": "Temirga"
          },
          {
            "question": "Tasvirda chizilayotgan narsalarni satxdan chiroyli, ma’noli qilib joylashtirish, aks ettirish nima deyiladi",
            "true_answer": "Kompozitsiya",
            "answer_1": "Lessirovka",
            "answer_2": "Fragment",
            "answer_3": "kopiya"
          },
          {
            "question": "Triptix qanday asar",
            "true_answer": "Bir mavzu asosida ishlangan uch asar",
            "answer_1": "Tarixiy janrda ishlangan rangtasvir asar",
            "answer_2": "Ko’p figurali rangtasvir asar",
            "answer_3": "Uch faslni aks ettirgan manzara asar"
          },
          {
            "question": "Natyurmort so’zi –bu:",
            "true_answer": "Fransuzcha «jonsiz tabiat» degan ma’noni anglatadi",
            "answer_1": "Inglizcha so’zdan olingan oldinga tashlamoq",
            "answer_2": "Faqat gullarni chizish degan ma’noni anglatadi",
            "answer_3": "Odamlarni qiyofasini tasvirlash ma’nosini  anglatadi"
          },
          {
            "question": "Inson qomatini ichki tuzilishi va skelet tizimini ilmiy o’rgangan rassom kim?",
            "true_answer": "Lui David",
            "answer_1": "Anton Ashbe",
            "answer_2": "Albrext Dyurer",
            "answer_3": "Leon Batista"
          },
          {
            "question": "Shayboniyxon portreti qaysi musavvir tomonidan ishlangan.",
            "true_answer": "K.Bexzod",
            "answer_1": "M.Muzaxxib",
            "answer_2": "Ch.Axmarov",
            "answer_3": "M.Nabiev"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirga monand bo’lgan iboralar –bu:",
            "true_answer": "Chiziqli perespektiva, yorug-soya, refleks",
            "answer_1": "Hoshiya, sopol, simmetrya, ritm, chinni",
            "answer_2": "Shirift, vitraj, applikatsiya, siluet",
            "answer_3": "Stek, relьef, karkas, natura, byust"
          },
          {
            "question": "Eskiz nima?",
            "true_answer": "Asar mazmunini xomaki chizmasi",
            "answer_1": "Bir xil bo’yoq rangida ishlangan tasvir",
            "answer_2": "Katakli qog’ozga ishlangan tasvir",
            "answer_3": "Qalam bilan ishlangan tasvir"
          },
          {
            "question": "Kolorit nima?",
            "true_answer": "Narsadagi tuslarning, ranglarning nisbati",
            "answer_1": "Badiiy tuslarning, uyg’unlik nisbati",
            "answer_2": "Rang tusi, yorug’lik miqdori",
            "answer_3": "Narsa shaklini dog’ sifatida tasvirlash"
          },
          {
            "question": "Shtrixning vazifalari nima?",
            "true_answer": "Naturadagi buyumlarga shakl berish",
            "answer_1": "Narsaning o’zini aniqlash",
            "answer_2": "Narsaning rangini aniqlash  ",
            "answer_3": "Narsani uzoq yaqinligini aniqlash"
          },
          {
            "question": "Bo’yoq, bo’r  va  bog’lovchi moddalardagi tayyorlangan rangli, yumshoq qalam nima deb ataladi.",
            "true_answer": "Pastel",
            "answer_1": "Sous",
            "answer_2": "Sangina",
            "answer_3": "Grafit"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirda tuslarning qarama-qarshiligi –bu:",
            "true_answer": "Kontrast",
            "answer_1": "Rang tusi",
            "answer_2": "Spektor rangi",
            "answer_3": "Xromatik rang"
          },
          {
            "question": "Batal  nima?",
            "true_answer": "Jang tasvirlari",
            "answer_1": "Dengiz tasviri",
            "answer_2": "Me’moriy bezak",
            "answer_3": "Bosma tasvirlar"
          },
          {
            "question": "Restavrasiya – nima?",
            "true_answer": "Qayta ta’mirlash",
            "answer_1": "Qayta ishlash",
            "answer_2": "Tuzatuvchilar",
            "answer_3": "Pardozlash"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvir qonunlari nimalardan iborat?   ",
            "true_answer": "Kompozitsiya, komponovka, konstruksiya",
            "answer_1": "Kontrast, rangtasvir, perespektiva",
            "answer_2": "Xajmdorlik, grizyl",
            "answer_3": "Plastika, rangtasvir, kompozitsiya"
          },
          {
            "question": "Proporsiya nima?",
            "true_answer": "Nisbat",
            "answer_1": "Joylashtirish",
            "answer_2": "Hajm",
            "answer_3": "Yorug’-soya"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvir uchun qanday qog’oz turi tanlanadi?",
            "true_answer": "Tekis, qalin",
            "answer_1": "G’adir-budir",
            "answer_2": "Silliq,mayin",
            "answer_3": "Qalin, silliq"
          },
          {
            "question": "O’zbekiston manzarachi rassomini aniqlang.",
            "true_answer": "O’.Tansikboyev",
            "answer_1": "SH.Muhammadjonov",
            "answer_2": "N.Kashina",
            "answer_3": "R.Ahmedov"
          },
          {
            "question": "Jang sahnalarini ifoda etuvchi tasviriy san’at janri qaysi",
            "true_answer": "Batal",
            "answer_1": "Animalistic",
            "answer_2": "Maishiy",
            "answer_3": " marina"
          },
          {
            "question": "Kundalik voqea - xodisalar tasvirlangan asarlar san’atning qaysi janrlariga mansub?",
            "true_answer": "Maishiy",
            "answer_1": "Batalis",
            "answer_2": "Tarixiy",
            "answer_3": "Manzara"
          },
          {
            "question": "«Portret» janri tasviriy san’atning qaysi turiga mansub?",
            "true_answer": "Rangtasvir",
            "answer_1": "Amaliy san’at",
            "answer_2": "Zarduzlik",
            "answer_3": "Ekabank"
          },
          {
            "question": "Alisher Navoiyning portreti (etalon sifatida) kim tomonidan yaratilgan. ",
            "true_answer": "V.Kaydalov",
            "answer_1": "M.Muzaxxib",
            "answer_2": "K.Bexzod",
            "answer_3": "A.Abdullayev"
          },
          {
            "question": "Xalqaro ko’rgazmada kumush medalni olgan asarning nomini ayting?",
            "true_answer": "Qayraqum GESida tong (O’rol Tansiqboev)",
            "answer_1": "Ona o’ylari va xotiralar (Raxim Ahmedov)",
            "answer_2": "Mutriba portreti (SH.Xasanova )",
            "answer_3": "Men insonman (U.Umarbekov)"
          },
          {
            "question": "«Onalik», «Tong» kartinasining mualifi kim?",
            "true_answer": "R.Ahmedov.",
            "answer_1": "R.Choriev",
            "answer_2": "B .Jololov",
            "answer_3": "YU.Elizarov"
          },
          {
            "question": "Etyud –bu:",
            "true_answer": "Qalam bilan qisqa vaqtda ishlangan tasvir",
            "answer_1": "Kartina yaratishdan avval, tayyorgarlik",
            "answer_2": "Rang bilan naturaning eng harakterli joyi",
            "answer_3": "Malum maqsadni ko’zlab natura ishlash"
          },
          {
            "question": "«Dutorchi qiz» kartinasining muallifi kim?",
            "true_answer": "Pavel Benkov",
            "answer_1": "Shamsiroy Xasanova",
            "answer_2": "G’ozi Ahmad",
            "answer_3": "Chingiz Axmarov"
          },
          {
            "question": "O’zbekistonlik portretchi rassomni aniqlang?",
            "true_answer": "A.Abdullayev.",
            "answer_1": "I.Jabborov",
            "answer_2": "X.Usmonov",
            "answer_3": "O’.Tansiqboyev"
          },
          {
            "question": "Blik nima",
            "true_answer": "Tasvirlanayotgan obyektdagi eng yorqin joy",
            "answer_1": "Obyektni o’zidan tushayotgan soya",
            "answer_2": "Shaxsiy soya",
            "answer_3": "Orqa fon"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirda inson portretini tasvirlashni o’rganish nimadan boshlanadi?",
            "true_answer": "Kalla suyagini tasvirlashni o’rganishdan",
            "answer_1": "Inson qiyofasini tasvirlashni o’rganishdan",
            "answer_2": "Inson gavdasini tasvirlashni o’rganishdan",
            "answer_3": "Inson bosh qismini tasvirlashni o’rganishdan"
          },
          {
            "question": "Intensivlik qaysi javobda to’g’ri belgilangan?",
            "true_answer": "Ranglarning zichligi, to’yinganligi, to’qligi",
            "answer_1": "Xromatik ranglarda ishlangan rangtasvir asari",
            "answer_2": "Grizayl usulida ishlangan rangtasvir asari",
            "answer_3": "Axromatik usulida ishlangan rangtasvir asari"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirda eng ko’p qo’llaniladigan shtrix turlari? ",
            "true_answer": "To’g’ri uzun va kalta",
            "answer_1": "Zig-zag va ko’ndalang",
            "answer_2": "Ko’ndalang va egri",
            "answer_3": "Aylana va tekis"
          },
          {
            "question": "Levkas tushunchasi qaysi javobda ko’rsatilgan?",
            "true_answer": "Devorga rasm ishlash uchun tayyorlanadigan gurunt",
            "answer_1": "Faqat binoning peshtoqiga ishlangan gurunt",
            "answer_2": "Plakat ishlash uchun tayyorlangan guruntli yuza",
            "answer_3": "Tasvir ishlash uchun tayyorlangan taglik"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirda yakunlangan ish qanday tusga ega bo’lishi lozim?",
            "true_answer": "Och tusda bo’lishi lozim",
            "answer_1": "To’q tusda bo’lishi lozim",
            "answer_2": "O’rtacha tusda bo’lishi lozim",
            "answer_3": "Och va to’q tusda bo’lishi lozim"
          },
          {
            "question": "Ekorshe anatomic bosh-modeli namunai muallifi kim?",
            "true_answer": "Gudon ",
            "answer_1": "Mikelioandjelo",
            "answer_2": "Leonardo do-Vinchi",
            "answer_3": "N.Kashina"
          },
          {
            "question": "Dengiz hayotini tasvirlovchi asarlar qaysi janrga mansub?",
            "true_answer": "Marina janri",
            "answer_1": "Manzara janri",
            "answer_2": "Animalistik janr",
            "answer_3": "Portret janri"
          },
          {
            "question": "Namanganlik rassomlar kimlar? ",
            "true_answer": "P.Jalilov. E.Azizov",
            "answer_1": "G.Xoshimova. A.Abdullaev",
            "answer_2": "X.Raxmonov. U.Boltaboev",
            "answer_3": "B.Xamdamiy. N.Abdullaev"
          },
          {
            "question": "Tasvirdagi kolorit tushunchasi nimani anglatadi?",
            "true_answer": "Badiiy asarda  ranglar asosida xosil kilingan rang uygunligi, yaxlitlik",
            "answer_1": "Badiiy tuslarning, ranglarning nisbati tushunchasini bildiruvchi termin",
            "answer_2": "Narsadagi tuslarning, ranglarning nisbati tushunchasini bildiruvchi termin",
            "answer_3": "Rang tusi, yoruglik mikdori ranglar uyg’unligi mujassamligi haqida"
          },
          {
            "question": "Narsani shaklini qoramtir dog’ sifatida ko’rinishi –bu:",
            "true_answer": "Siluet",
            "answer_1": "Grizayl",
            "answer_2": "Fon",
            "answer_3": "Kolorit"
          },
          {
            "question": "A.Abdullayev ishlagan portret asarlari qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan?",
            "true_answer": "A.Navoiy, A.Xidoyatov, N.Niyozov",
            "answer_1": "Dutorchi qiz, Teatr qizi,Xivalik qiz",
            "answer_2": "Beruniy, Mukanna, Amir Temur",
            "answer_3": "Zulfiya, M.Turgunboeva, «SHirin»"
          },
          {
            "question": "Qattiq qalamlarni ko’rsating ",
            "true_answer": "T",
            "answer_1": "M",
            "answer_2": "G",
            "answer_3": "U"
          },
          {
            "question": "Yumshoq qalam qaysi",
            "true_answer": "M",
            "answer_1": "T",
            "answer_2": "K",
            "answer_3": "Y"
          },
          {
            "question": "Sous nima?",
            "true_answer": "jigarrang qalam",
            "answer_1": "Qattiq qalam",
            "answer_2": "Qora siyoh",
            "answer_3": "Biror rang tusi"
          },
          {
            "question": "Diptix qanday rangtasvir asari hisoblanadi?",
            "true_answer": "Qo’shtasvir, qo’sh-lavxa",
            "answer_1": "Ikki figurali rangtasvir asari",
            "answer_2": "Bir figurali rangtasvir asari",
            "answer_3": "Ko’p figurali rangtasvir asari"
          },
          {
            "question": "Shtrix nima?",
            "true_answer": "Shakl beruvchi chiziqlar",
            "answer_1": "Ishqalangan chiziqlar",
            "answer_2": "Hira ko’rinmas chiziq",
            "answer_3": "Asosiy tutash chiziq"
          },
          {
            "question": "Axromatik rang deganda nimani tushunasiz?",
            "true_answer": "Grekcha tussiz ranglarga aytiladi",
            "answer_1": "Italiyancha tabiatdagi mavjud ranglar",
            "answer_2": "Rang uyg’unligiga aytiladi",
            "answer_3": "Spektr ranglarga aytiladi"
          },
          {
            "question": "Qizg’ish, uloqsimon, jigarrang qalam, qanday qalam turiga mansub?",
            "true_answer": "Sangina",
            "answer_1": "Pastel",
            "answer_2": "Grafit",
            "answer_3": "Ko’mir"
          },
          {
            "question": "... Italyancha so’zdan olingan bo’lib, kartina bo’lagini, yoki etyudni bir seansda, bir usul bilan ishlash ma’nosini anglatadi. Nuqtalar o’rniga kerakli so’zni qo’ying.",
            "true_answer": "Allaprima",
            "answer_1": "Grizayl",
            "answer_2": "Lessirovka",
            "answer_3": "Etyud"
          },
          {
            "question": "Chiziq bu",
            "true_answer": "Nuqtani izi",
            "answer_1": "Qattalashtirish",
            "answer_2": "O’zgarish",
            "answer_3": "Hajmi"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvir akademiyasi qachon va qayerda tashkil topgan?",
            "true_answer": "1768 yil London",
            "answer_1": "1900 yil Parisj",
            "answer_2": "1850 Yil Vashington",
            "answer_3": "1995 yil London"
          },
          {
            "question": "Grafika qanday ko’rinishga ega stanokli, rasm?",
            "true_answer": "Dastgoxli, monumental, dekorativ rasm",
            "answer_1": "Re’lef, barelef, gorelef, devoriy rasm",
            "answer_2": "Chiziqli, bo’rtma, rangli hajmli; otkritka ",
            "answer_3": "Illyustrasiya, karikatura, plakat, afisha"
          },
          {
            "question": "Diagrammaning aniq tavsifi qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan?",
            "true_answer": "Aylanasimon, kurinishga ega bulgan rangtasvir asari",
            "answer_1": "Yoysimon yoki yoy shaklida ishlangan rangtasvir asari",
            "answer_2": "Uchburchaksimon ko’rinishga ega bo’lgan rangtasvir asari",
            "answer_3": "Ko’p qirrali ko’rinishga ega bo’lgan rangtasvir asari"
          },
          {
            "question": "Proporsiya nima?",
            "true_answer": "Lotincha o’zaro mutanosiblik",
            "answer_1": "Komponiere fransuzcha joylamok",
            "answer_2": "Qora dog’li holatda ko’rish",
            "answer_3": "Qisqarishlarni hisobga olib chizilgan"
          },
          {
            "question": " Grizaylda portret qanday ishlanadi",
            "true_answer": "Bir xil bo’yoq bilan ishlangan tasvir",
            "answer_1": "Qora yoki jigarranga  ishlangan tasvir",
            "answer_2": "Fakat oq-qora qilib ishlangan tasvir",
            "answer_3": "Rang o’zaro yaqin bo’lgan bo’yoqlar"
          },
          {
            "question": "O’rtacha  qalam qaysi?",
            "true_answer": "TM",
            "answer_1": "M",
            "answer_2": "T,2",
            "answer_3": "M,T"
          },
          {
            "question": "Dizayn so’zi qanday ma’noni bildiradi?",
            "true_answer": "Ingliz tilida chizma, eskiz, proekt, namuna",
            "answer_1": "Fransuz tilida «o’rganish» - ma’noni bildiradi",
            "answer_2": "«Uzoqni ko’raman» - degan ma’noni bildiradi",
            "answer_3": "Har bir buyumga yaxlit va uzviy qarash ma’nosini bildiradi"
          },
          {
            "question": "Kompozisiya –bu:",
            "true_answer": "Mazmun asosida joylamoq, tuzmoq",
            "answer_1": "Har bir buyumga yaxlit va uzviy qaramoq",
            "answer_2": "Yangi ijod namunasini chizmoq",
            "answer_3": "Hayoliy ishlangan tasvirlarni ko’chirish"
          }
        ],
        "2": [
          {
            "question": "Grafit deb nimaga aytiladi",
            "true_answer": "Rasm chizish uchun qalam asosi",
            "answer_1": "Rangli qalamning o’ziga xos turlari",
            "answer_2": "Mo’yqalamning o’ziga xos turlari",
            "answer_3": "Rasm chizish uchun moslama"
          },
          {
            "question": "“Grafika” – bu…",
            "true_answer": "Oq – qora tasvirda ishlash",
            "answer_1": "Sangina bilan ishlash",
            "answer_2": "Sangina bilan ishlash",
            "answer_3": "Guashda ishlash"
          },
          {
            "question": "“Kompozitsiya” -bu:",
            "true_answer": "Lotinchadan olingan  tuzaman va yig`aman",
            "answer_1": "Tabiatda chizaman degan ma`noni anglatadi",
            "answer_2": "Gorizontal, tekislikka nisbatan tik chiziq",
            "answer_3": "Gorizontalga nisbatan tik chiziq"
          },
          {
            "question": "Assimetriya – bu:",
            "true_answer": "Narsa yoki tasvirning bir-biriga o`xshamasligi",
            "answer_1": "Narsaning ikki qismining bir-biriga o`xshashligi",
            "answer_2": "Gorizontal, tekislikka nisbatan tik chiziq",
            "answer_3": "Gorizontalga nisbatan tik chiziq"
          },
          {
            "question": "1835-yilda Parijda yosh rassom va hunarmandlar uchun bepul maktab ochgan rassomlar kimlar edi?",
            "true_answer": "Aleksandr Fernand Dyupi",
            "answer_1": "Alberti, Chennini Chennino",
            "answer_2": "Lion Vatista Alberti",
            "answer_3": "Mikelandjelo Buanorotti"
          },
          {
            "question": "Yugoslaviyalik rassom pedagog kim?",
            "true_answer": "Anton Ashbe",
            "answer_1": "Shimon Xolloshi",
            "answer_2": "Albrext Dyurer",
            "answer_3": "Andrea Vezaliy"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirda portret ishlash metodikasi qaysi haykal namunasi asosida o’rganiladi?",
            "true_answer": "David",
            "answer_1": "Dorifor",
            "answer_2": "Antinoy",
            "answer_3": "Gatalametta"
          },
          {
            "question": "Ark - bu:",
            "true_answer": "Obida",
            "answer_1": "Haykal",
            "answer_2": "Xona",
            "answer_3": "Odam"
          },
          {
            "question": "Biron tasvirdan nusxa olishda nimadan foydalaniladi?",
            "true_answer": "Kalka",
            "answer_1": "Vatman",
            "answer_2": "Qog`oz",
            "answer_3": "Karton"
          },
          {
            "question": "Garmoniya – bu:",
            "true_answer": "Badiiy asar mutanosibligi",
            "answer_1": "Asarda bir xillik rang",
            "answer_2": "Ranglarning har xilligi",
            "answer_3": "Rang tasvirda bir payt"
          },
          {
            "question": "Grizayl – bu:",
            "true_answer": "Frantsuzcha «Gris» - kul rang degan ma`noni bildiradi",
            "answer_1": "Akvarelda ishlash degan ma`noni bildiradi",
            "answer_2": "Rang tasvir degan ma`noni bildiradi",
            "answer_3": "Guash’ bo`yoqda degan ma`noni bildiradi"
          },
          {
            "question": "Drapirovka - bu:",
            "true_answer": "Fan uchun mato",
            "answer_1": "Rang tasvir janri",
            "answer_2": "Janrlarning bir turi",
            "answer_3": "Bo`yoqda ishlash usuli"
          },
          {
            "question": "Vatman – bu:",
            "true_answer": "Oliy nav qog`oz",
            "answer_1": "Qurilish ashyosi",
            "answer_2": "Ilmiy atama",
            "answer_3": "Karton"
          },
          {
            "question": "Kolorit so`zining ma’nosi nima?",
            "true_answer": "Bir xil ranglar majmuasi",
            "answer_1": "Suyultirgich bilan ishlash",
            "answer_2": "Moy bo`yoqning bir turi",
            "answer_3": "Grizayl – bir xil rangda ishlash"
          },
          {
            "question": "Komponovka – bu:",
            "true_answer": "Qo`yilgan joylashtirish",
            "answer_1": "Naturani qisqartirish",
            "answer_2": "Naturaning rangdorligi",
            "answer_3": "Materiallik detallash"
          },
          {
            "question": "Kontrast – bu:",
            "true_answer": "Qarama qarshi",
            "answer_1": "Bir rangning turi",
            "answer_2": "Bir biriga qarama-qarshi ranglar",
            "answer_3": "Moy bo`yoqda ishlash"
          },
          {
            "question": "Natyurmort so`zining ma`nosi qaysi qatorda to`g`ri yozilgan?",
            "true_answer": "Jonsiz tabiat",
            "answer_1": "Tasvirlamoq",
            "answer_2": "Ishora qilmoq",
            "answer_3": "Chamalab"
          },
          {
            "question": "Kompanovka – bu:",
            "true_answer": "Tasvirni formatga nisbatan joylashtirish",
            "answer_1": "Qisqa muddatlarda  qalamtasvir",
            "answer_2": "Sanginada  ishlanadigan  tasvir",
            "answer_3": "Buyum nisbatlarining yig`indisi"
          },
          {
            "question": "Rassomlarning o`qish o`rganish uchun ichiga mo`yqalam, bo`yoq, politra va qog`ozlarigacha saqlaydigan quti–bu:",
            "true_answer": "Etyudnik",
            "answer_1": "Nabroska",
            "answer_2": "Etyud",
            "answer_3": "Doska"
          },
          {
            "question": "Restavratsiya –bu:",
            "true_answer": "Ta`mirlash",
            "answer_1": "Tuzatuvchi",
            "answer_2": "Buzuvchi",
            "answer_3": "Pardozlash"
          },
          {
            "question": "Naturaga qarab tasvirlash – bu:",
            "true_answer": "Qo`yilmani o`ziga qarab tasvirlash",
            "answer_1": "Miniatyurani ranglarda  ishlash",
            "answer_2": "Qo`yilmalarni xayoldan ishlash",
            "answer_3": "Kompozitsiya tuzish ishlamoq"
          },
          {
            "question": "Xusayn Boyqoro portreti muallifini aniqlang ",
            "true_answer": "Kamoliddin Bexzod",
            "answer_1": "Maxmud Muzoxxib",
            "answer_2": "Muxammad Murod",
            "answer_3": "Abu Nasir Farobiy"
          },
          {
            "question": "Ramka – bu:",
            "true_answer": "Xoshiya",
            "answer_1": "Namuna",
            "answer_2": "Asosiylik",
            "answer_3": "Tayanch"
          },
          {
            "question": "Tasviriy san`atda buyuk xizmatlari bilan nom qoldirgan mashxur san`at xomiysi kim?",
            "true_answer": "T.Tretyakov",
            "answer_1": "V.T.Perov",
            "answer_2": "V.Stasov",
            "answer_3": "B.Latinin"
          },
          {
            "question": "Ugol – bu:",
            "true_answer": "Ko`mir",
            "answer_1": "Sangina",
            "answer_2": "Guash",
            "answer_3": "Metal"
          },
          {
            "question": "O`zbekistonlik natyurmort ustalari kimlar?",
            "true_answer": "A. Ikromjonov, Yu. Yelizarov, N. Kashina.",
            "answer_1": "O. Fayzullayev, O`. Tansiqboev, Q. Xaydarov.",
            "answer_2": "O.Bakirov, R.Axmedov, V.Jukovskiy",
            "answer_3": "Petrov Vodnik, I. Mashkov, T. Salaxov."
          },
          {
            "question": "Plener – bu:",
            "true_answer": "Ochiq havo ishlash",
            "answer_1": "Manzara tasviri",
            "answer_2": "Natyurmort tasviri",
            "answer_3": "Odam tasviri"
          },
          {
            "question": "Ponorama – bu:",
            "true_answer": "180 gradus",
            "answer_1": "220 gradus",
            "answer_2": "110 gradus",
            "answer_3": "340 gradus"
          },
          {
            "question": "Shaxsiy soya – bu:",
            "true_answer": "Predmetning o`zidagi soya",
            "answer_1": "Tushuvchi soya",
            "answer_2": "Suniy  soya",
            "answer_3": "Yarim soya"
          },
          {
            "question": "Eskiz - bu:",
            "true_answer": "Qoralama ish",
            "answer_1": "Yakunlangan ish",
            "answer_2": "Mavzu asosida ish",
            "answer_3": "Tugallangan ish"
          },
          {
            "question": "Rassom – bu:",
            "true_answer": "Yaratuvchi",
            "answer_1": "Ta`mirlovchi",
            "answer_2": "O’rgatuvchi",
            "answer_3": "Tuzatuvchi"
          },
          {
            "question": "Mavzuli qalamtasvir– bu:",
            "true_answer": "Kompozitsiya",
            "answer_1": "Etyud Ishlari",
            "answer_2": "Qisqa muddatli",
            "answer_3": "Rangtasvirlar"
          },
          {
            "question": "Tasavvur asosida ishlash–bu:",
            "true_answer": "Bo`lib o`tgan yoki endi bo`ladigan voqea hodisalarni tasvirlash",
            "answer_1": "Narsani o`ziga qarab ishlash",
            "answer_2": "Ko`rgan kechirganlarini eslab",
            "answer_3": "Kulolchilik buyumlarini tasviri"
          },
          {
            "question": "Realistik tasvirlash– bu:",
            "true_answer": "Narsa va hodisani haqqoniy tasvirlash",
            "answer_1": "Narsa va hodisani bo`rttirib tasvirlash",
            "answer_2": "Narsa va hodisani turli shakllarda tasviri",
            "answer_3": "Buyumlarni ramziy shaklda tasvirlash"
          },
          {
            "question": "Kontur – bu:",
            "true_answer": "Buyum chizig’i",
            "answer_1": "Buyum yorug`i",
            "answer_2": "Grafika uslubi",
            "answer_3": "Etyud ishlash"
          },
          {
            "question": "Mutanosib – bu:",
            "true_answer": "Simmetrik ko`rinish",
            "answer_1": "Narsaning o`lchami",
            "answer_2": "Rasmni  qog`ozi",
            "answer_3": "Tasvir  obektlari"
          }
        ],
        "3": [
          {
            "question": "Qalamtasvir nima?",
            "true_answer": "Qalam bilan rasm chizish",
            "answer_1": "Tush bilan ishlangan ish",
            "answer_2": "Sangina bilan ishlangan ish",
            "answer_3": "Tez xolatda ishlanadigan ish"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirda ko`rsatilgan anjomlardan qaysi biri foydalanilmaydi?",
            "true_answer": "Sirkul",
            "answer_1": "Pastel",
            "answer_2": "Sous",
            "answer_3": "Komir"
          },
          {
            "question": "Barcha narsa va buyumlar simmetrik, garmonik hamda matematik jihatdan muayyan o’lchamlarga ega ekanligi xaqida fikrlarni ilgari surgan rassomlar kimlar?",
            "true_answer": "Parassiy, Evpomp, Pamfil, Appeleks ",
            "answer_1": "Appeleks, Dorifor, Appalador, Evpomp",
            "answer_2": "Pamfil, Efes, Sikkion, Dorifor, Appolodor",
            "answer_3": "Poliklet, Parassiy, Efes, Pamfil, Evpomp"
          },
          {
            "question": "Faktura nima?",
            "true_answer": "Qog’ozning o’ziga xos xususiyati",
            "answer_1": "Qog’ozning umumiy xajmi ",
            "answer_2": "Qog’oz xajmi va yaroqliligi",
            "answer_3": "Qog’ozning og’irlik darajasi"
          },
          {
            "question": "Parij qalamtasvir va haykaltaroshlik Qirollik akademiyasi nechanchi yilda tashkil etildi?",
            "true_answer": "1648",
            "answer_1": "1668",
            "answer_2": "1658",
            "answer_3": "1638"
          },
          {
            "question": "Toshkentdagi Amir Temur haykali siymosini kim yaratgan?",
            "true_answer": "Ilhom Jabborov",
            "answer_1": "Raxim Axmedov",
            "answer_2": "Malik Nabiyev",
            "answer_3": "O.Qozoqov"
          },
          {
            "question": "Andijondagi Bobur haykalini kim yaratgan?",
            "true_answer": "R.Mirtojiyev",
            "answer_1": "B.Boymatov",
            "answer_2": "N.Kuttamurodov",
            "answer_3": "R.Abdurashidov"
          },
          {
            "question": "Binoni ichki qismi qanday ibora bilan ataladi?",
            "true_answer": "Interer",
            "answer_1": "Ob`ekt",
            "answer_2": "Ekstrer",
            "answer_3": "Fasad"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirda buyumlarning yorug’ va soyalarinining taqsimlanishini ilmiy jihatdan qaysi fan o’rganadi?",
            "true_answer": "Fizika",
            "answer_1": "Kimyo",
            "answer_2": "Anatomiya",
            "answer_3": "Fiziologiya"
          },
          {
            "question": "Tasviriy san’atda ilmiy asoslar-rassomning muvaffaqiyatini belgilaydir degan fikrlar muallifi kim?",
            "true_answer": "A.Dyurer",
            "answer_1": "Ch.Chennino",
            "answer_2": "A.Ashbe",
            "answer_3": "P.Chistyakov"
          },
          {
            "question": "“Odamning qisqa proporsiyasi yoki akademik shaklini chizish” asarining muallifi kim?",
            "true_answer": "A.Losenko",
            "answer_1": "A.Ashbe",
            "answer_2": "P.Chistyakov",
            "answer_3": "V.Shubuyev"
          },
          {
            "question": "Bosqichma – bosqich rasmni chizish usulini aniqlang",
            "true_answer": "Rasm chizishni nisbiy tarzda ketma-ketlikda",
            "answer_1": "Chizish texnikasi, badiiy asar yaratish mezoni",
            "answer_2": "Mashq qilish niyatida bajariladigan qalamtasvir",
            "answer_3": "Xomaki tasvir, qoralama ishlash uslubi"
          },
          {
            "question": "Fransuzcha jonsiz tabiat degan ma’noni anglatadi degan iboralar qaysi janrga tegishli?",
            "true_answer": "Natyumort",
            "answer_1": "Animal",
            "answer_2": "Tarixiy",
            "answer_3": "Maishiy"
          },
          {
            "question": "Grafit (qora qalam) qachondan ishlatila boshlangan?",
            "true_answer": "Dastlab XIV asrda ishlatila boshlangan, XVIII dan keng tarqalgan",
            "answer_1": "Dastlab X asrda ishlatila boshlangan, XV dan keng tarqalgan",
            "answer_2": "Dastlab IX asrda ishlatila boshlangan, X X dan keng tarqalgan",
            "answer_3": "Dastlab III asrda ishlatila boshlangan, X dan keng tarqalgan"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirni o’zlashtirish uchun dastlab qaysi predmetlarni chizib o’rganishdan boshlanadi?",
            "true_answer": "Sodda geometrik shakllardan",
            "answer_1": "Murakkab gips modellaridan",
            "answer_2": "Girihli naqsh rozetkasidan",
            "answer_3": "Tasavvurdan rasm ishlashdan"
          },
          {
            "question": "Perespektiva tushunchasi tasvirlashda qanday izohlanadi?",
            "true_answer": "Tasvirdagi narsa va xodisalarni uzoqlashib borishi",
            "answer_1": "Atrofga qarash orqali tasavvurni boyitish",
            "answer_2": "Yaqindan ko’rish orqali tasvir ishalsh",
            "answer_3": "Tasvirdagi narsalarni aniq tasvirlash"
          },
          {
            "question": "Mazmunli kompozitsion-markaz nima?",
            "true_answer": "Kompozitsiyaning asosiy obrazlari joylashgan qismi",
            "answer_1": "Kompozitsiyaning simmetrik markazi ciziqlari qismi",
            "answer_2": "Kompozitsiyasining ufq chizig`idan past tomoni qismi",
            "answer_3": "Kompozitsiyaning birinchi  plandagi personajlar tasviri"
          },
          {
            "question": "Tasviriy san`atda ishlatilmaydigan anjom?",
            "true_answer": "Chizg’ich",
            "answer_1": "Torshonka",
            "answer_2": "Palitralar",
            "answer_3": "Mo’yqalam"
          },
          {
            "question": "Tushuvchi soya deb nimaga aytiladi?",
            "true_answer": "Predmetning o`zidan tushadigan soyaga",
            "answer_1": "Tashqaridan tushgan soyaga",
            "answer_2": "Suniy yoritgichdagi soyaga",
            "answer_3": "Yarim tushadigan soyaga"
          },
          {
            "question": "Nima uchun qush va hayvonlarning tulumlari chiziladi",
            "true_answer": "Hayvonlar tasviri to’g’ri tasvirlashni o’rganish uchun",
            "answer_1": "Tulum orqali hayvonlarni tashqi ko`rinishi o`rganiladi",
            "answer_2": "Hayvonlarni chizishni o`rganish uchun",
            "answer_3": "Xayoldan ishlash uchun"
          },
          {
            "question": "O`rganish uchun bajariladigan mukammal qalam tasvir?",
            "true_answer": "Akademik qalam",
            "answer_1": "Sangina  qalam",
            "answer_2": "Pastel  qalamlar",
            "answer_3": "Grafik  qalamlar"
          },
          {
            "question": "O`rta Osiyoda O`rol Tansiqboev qaysi janrda ijod qilgan?",
            "true_answer": "Manzara",
            "answer_1": "Portret",
            "answer_2": "Grafika",
            "answer_3": "Animal"
          },
          {
            "question": "Tasviriy san’atni asosi nima?",
            "true_answer": "Qalamtasvir",
            "answer_1": "Rangtasvir",
            "answer_2": "Minyatura",
            "answer_3": "Manzara"
          },
          {
            "question": "Chizma tasvirda ishlatiladigan qurollar- bu:",
            "true_answer": "Qog’oz, qalam, o’chirg’ich",
            "answer_1": "Mo’yqalam",
            "answer_2": "Rangli grafitlar, akril",
            "answer_3": "Lok, qalam, flomaster"
          },
          {
            "question": "Xajmdorlik deb nimaga aytiladi",
            "true_answer": "Predmetlarning katta kichikligi",
            "answer_1": "Predmetlarning rangdorligi",
            "answer_2": "Predmetlarning uzunligi",
            "answer_3": "Predmetlarning uzun qisqaligi"
          },
          {
            "question": "Rasm chizish jarayonining bosqichma-bosqich tashkil etilishini ketma-ketligini aniqlang?",
            "true_answer": "Metodik ketma-ketlik",
            "answer_1": "Ko`rish, tus echimi,",
            "answer_2": "Ko`rish, joylashtirish",
            "answer_3": "Joylashtirish, yakunlash"
          },
          {
            "question": "Qalamda oq-qora tasvirga asoslangan chizma qaysi uslubga kiradi?",
            "true_answer": "Grafika uslubiga",
            "answer_1": "Natyurmort uslubga",
            "answer_2": "Ganch uslubga",
            "answer_3": "Manzara uslubga"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvir qaysi tasviriy san`at turlarining asosi?",
            "true_answer": "Barcha tur asosi",
            "answer_1": "Haykaltaroshlik",
            "answer_2": "Amaliy san`at",
            "answer_3": "Naqqoshlik"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvir fani talabalarga qaysi qonunlarni o`rgatishni maqsad qilib qo`yadi?",
            "true_answer": "Kuzatish, tahlil qilish, simmetriya, ritm, perspektiva",
            "answer_1": "Surat tekisligi, ko`rish maydoni ufq chizig`I demakdir",
            "answer_2": "Fazoviy perspektiva, yorug`lik",
            "answer_3": "Buyum tekisligiga"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirda tasvirlashning qanday asosiy turlari mavjud?",
            "true_answer": "Chiziqli tasvirlash",
            "answer_1": "Rangli tasvirlash",
            "answer_2": "O`lchamsizlik",
            "answer_3": "Nisbatan kichik"
          },
          {
            "question": "Haqiqiy soya va tushuvchi soyani farqi nimada?",
            "true_answer": "Haqiqiy soya buyumni o`zida bo`ladi, tushuvchi soya  tekisligida bo`ladi",
            "answer_1": "Haqiqiy soya to`q bo`ladi va tushuvchi soyadan farq qilmaydi",
            "answer_2": "Haqiqiy soya buyum tekisligida bo`ladi va u tushuvchi soyaning bir qismi",
            "answer_3": "Haqiqiy soya va tushuvchi soya buyumdan tashqarida bo`ladi"
          },
          {
            "question": "Xotira asosida ishlash nima?",
            "true_answer": "Ko`rgan kechirganlarini eslab tasvirlash",
            "answer_1": "Narsalarni o`ziga qarab ishlash",
            "answer_2": "Ko`rmagan narsalarni tasviri",
            "answer_3": "Auditoriyada buyumlarni tasviri"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvirda tayanch nuqtalari qanday vazifani bajaradi?",
            "true_answer": "Buyum tuzulishini hosil qiladi",
            "answer_1": "Buyumning kattaligini belgilaydi",
            "answer_2": "Yorug`-soyani ajartadi",
            "answer_3": "Buyumning hajmini belgilayd"
          }
        ]
      }
    },
    {
      "category": "rangtasvir",
      "difficulty_levels": {
        "1": [
          {
            "question": "Akril bo‘yog‘ining moybo’yoqdan farqi nimada?",
            "true_answer": "Qo‘yiq va suvda eruvchan, xususiyatli",
            "answer_1": "Suvda erimaydi, suyuq ko‘rinishga ega",
            "answer_2": "Qo‘yiq tarkibi moydan iborat",
            "answer_3": "Suvda va moyda eriydigan yaltiroq "
          },
          {
            "question": "Tempera tasviriy san’atning qaysi turida ishlatiladi?",
            "true_answer": "Rangtasvirda",
            "answer_1": "Haykaltaroshlik",
            "answer_2": "Me’morchilik",
            "answer_3": "Grafika"
          },
          {
            "question": "“Etyudni shunday tasvirlash kerakki, birdan yer bilan suvni osmonga nisbatan tus munosabatlarini anglab, mohiyatini ilg’ab olish kerak” so’zlar muallifi kim?",
            "true_answer": "A.Кorovin",
            "answer_1": "I.Y.Repin",
            "answer_2": "A.Ashbe",
            "answer_3": "A.Dyurer"
          },
          {
            "question": "Akvarel bo’yog’ida dastlabki mashqlar bajarish necha bosqichdan iborat?",
            "true_answer": "2025-03-05 00:00:00",
            "answer_1": "2025-06-07 00:00:00",
            "answer_2": "2025-04-06 00:00:00",
            "answer_3": "2025-05-04 00:00:00"
          },
          {
            "question": "Naturani tushgan soyasi nima deb ataladi?",
            "true_answer": "Tushuvchi soya",
            "answer_1": "Yarim to’q soya",
            "answer_2": "Shaxsiy to’q soya",
            "answer_3": "To’q nisbiy soya"
          },
          {
            "question": "Insonning ichki tuzilishi nima deb ataladi?",
            "true_answer": "Anatomik tuzilish",
            "answer_1": "Chanoq sistemasi",
            "answer_2": "Suyak sistemasi",
            "answer_3": "Tayanch xarakati"
          },
          {
            "question": "Mato yoki tasvir chizilayotgan sath, polotno, qog‘oz yuzasi nima deb ataladi?",
            "true_answer": "Sur’at tekisligi",
            "answer_1": "Frontal tekislik",
            "answer_2": "Kartina tekisligi",
            "answer_3": "Ko‘rish tekisligi"
          },
          {
            "question": "Qoralama nimani o‘rgatadi?",
            "true_answer": "Ko‘zda chamalashni",
            "answer_1": "Shtrixlarni tuslashni",
            "answer_2": "Ranglarni tuslashni",
            "answer_3": "Ranglarni turlarini"
          },
          {
            "question": "Rangtasvirning asosi nima?",
            "true_answer": "Bo’yoq turlari",
            "answer_1": "Haykaltaroshlik ",
            "answer_2": "Gravyura",
            "answer_3": "Miniatyura"
          },
          {
            "question": "O‘q chizig‘i nima? ",
            "true_answer": "Tasvirlarni teng 2 ga bo‘luvchi chiziq",
            "answer_1": "Yordamchi chiziq, qo’shimcha chiziq",
            "answer_2": "Shaklni belgilovchi qo’shimcha chiziq",
            "answer_3": "Shakl qurishda yordamchi chiziq"
          },
          {
            "question": "Tez lavha nima?",
            "true_answer": "Tugatilmagan ish",
            "answer_1": "Tugallangan ish",
            "answer_2": "Yarim tugallangan",
            "answer_3": "Mukammal ish"
          },
          {
            "question": "Rozetkalar qanday materiallardan tayyorlanadi?",
            "true_answer": "Gipsdan",
            "answer_1": "Toshdan",
            "answer_2": "Yopg‘och",
            "answer_3": "Loydan"
          },
          {
            "question": "Yarim soya nima?",
            "true_answer": "Yorug‘likdan soya ga o‘tish joyi",
            "answer_1": "Tushuvchi soya va yorug’lik joyi",
            "answer_2": "Refleks, soya va yorug’lik joyi",
            "answer_3": "Soyaning boshlanishi, yarim soya"
          },
          {
            "question": "Profil chizig’i nima?",
            "true_answer": "Peshona o‘rtasidan, qanshar,lab burun va og’iz o‘rtasidan o‘tuvchi chiziq",
            "answer_1": "Bosh, yuz, burun peshlaridan va og’iz o‘rtasidan o‘tadigan to’g’ri chiziq",
            "answer_2": "Qosh, burun, iyak, yanoq, yuqori jag’ustidan o‘tadigan o’tadigan chiziq",
            "answer_3": "Yelka, bo‘yin qanshardan og’iz o‘rtasidan o‘tadigan to’g’ri chiziqlar"
          },
          {
            "question": "Rang tusi nima?",
            "true_answer": "Rangning turlanishi",
            "answer_1": "Buyum nisbatlari",
            "answer_2": "Eng yorug‘ joy rang",
            "answer_3": "Ranglar almashishi"
          },
          {
            "question": "Moybo’yoqda ishlangan ish qalamtasvirga oidmi, yoki rangtasvirga?",
            "true_answer": "Rangtasvirga oid",
            "answer_1": "Grafikaga oid",
            "answer_2": "Qalamtasvirga oid",
            "answer_3": "Dizynga oid"
          },
          {
            "question": "Odam skeleti asosan necha bo‘lakga bo‘linadi?",
            "true_answer": "Uch bo‘lakga",
            "answer_1": "Bo‘linmaydi",
            "answer_2": "Besh bo‘lakga",
            "answer_3": "Yetti bo‘lakga"
          },
          {
            "question": "Triptix nima?",
            "true_answer": "Bir  mavzudagi uch bo‘lagidan iborat san’at asari",
            "answer_1": "Uchta  rassom tomonidan yaratilgan rassom asari",
            "answer_2": "Uchta haykaltarosh tomonidan yaratilgan san’ati",
            "answer_3": "Uch bo‘ladan iborat san’at asari ko’rinishi"
          },
          {
            "question": "Qanday holatda silindrning yuqori qismi to‘g‘ri chiziqda bo‘ladi?",
            "true_answer": "Ufq chizig‘ida to‘g‘ri bo‘lsa",
            "answer_1": "Ufq chizig‘idan yuqori bo‘lsa",
            "answer_2": "Ufq chizig‘idan pastda bo‘lsa",
            "answer_3": "Yuqoridan pastroqda bo’lsa"
          },
          {
            "question": "Yorug‘lik nima?",
            "true_answer": "Jism yuzasiga tushuvchi yorug‘lik",
            "answer_1": "Jisimning yaltiroq joyiga aytiladi",
            "answer_2": "Jisimning tus og‘irligiga aytiladi",
            "answer_3": "Jisimning nisbatlari yorugligi "
          },
          {
            "question": " “Har qanday predmetning shakli ko‘p sonli… iborat” jumlani to’ldiring.",
            "true_answer": "Bo‘laklardan",
            "answer_1": "Qisimlardan",
            "answer_2": "Yuzalardan",
            "answer_3": "Tasvirlardan"
          },
          {
            "question": "Rangshunoslik instituti qaysi davlatda joylashgan",
            "true_answer": "Yapiniyada",
            "answer_1": "Fransiyada",
            "answer_2": "Venetsiyada",
            "answer_3": "Rossiyada"
          },
          {
            "question": "Allaprima usuli-bu?",
            "true_answer": "Ustma-ust quritmasdan rang bilan ishlash",
            "answer_1": "Quritib ketma-ket rangtasvirda ishlash",
            "answer_2": "Ranglarni quritib ketma-ket ishlov berish",
            "answer_3": "Rangtasvirda mukammal ishlov berish"
          },
          {
            "question": "Aylana o‘lchami perespektivada o‘zgaradimi?",
            "true_answer": "O‘zgaradi",
            "answer_1": "Ko’tariladi",
            "answer_2": "Pastlaydi",
            "answer_3": "O‘zgarmaydi"
          },
          {
            "question": "Bosh bezak deganda nimani tushunasiz.",
            "true_answer": "Badiiy asarning matn qismidan oldin beriladigan bezak",
            "answer_1": "Badiiy asar so‘ngida beriladigan rangli bezak ishlari",
            "answer_2": "Badiiy asar mazmuni bilan bog’liq bo’lgan rasmlar",
            "answer_3": "Badiiy asar mazmuni bilan bog’liq bo‘lmagan rasmlar"
          },
          {
            "question": "Portret ishlashda odam ko‘zi orasidagi masofa qancha?",
            "true_answer": "Bir ko‘z kattaligi",
            "answer_1": "Ikki ko‘z kattaligi",
            "answer_2": "Qosh kattaligi",
            "answer_3": "Quloq kattaligi"
          },
          {
            "question": "Drapirovka nima?",
            "true_answer": "Fondagi mato",
            "answer_1": "Natura qismi",
            "answer_2": "Gips bo‘lagi ",
            "answer_3": "Tekislik qismi"
          },
          {
            "question": "Sanginaning rangi qanaqa?",
            "true_answer": "Jigarrang qizg’ish",
            "answer_1": "To’q qoramtir qizil",
            "answer_2": "To’q qoramtir qizil",
            "answer_3": "Jigarrang sarg’ich"
          },
          {
            "question": "Siluet nima?",
            "true_answer": "Bir xil tekis tus bilan qoplanib tashqi ko‘rinish chizig‘i orqali bajariladigan tasvir",
            "answer_1": "Yengil va umumlashtirilgan buyumning tasvir chizig‘i orqali bajariladigan tasvir",
            "answer_2": "Bu rassomning fikrini ifodalovchi tasvir chizig‘i orqali bajariladigan kompozitsiya",
            "answer_3": "Buyumning yaxlit tasvir orqali bajariladigan kompozitsion yechim mukammallik"
          },
          {
            "question": "Soya deb nimaga aytiladi?",
            "true_answer": "Buyumlarning yoritilgan qismining orqasiga yorug‘lik nurlari tushmagan qismi",
            "answer_1": "Jism yuzasiga tik tushuvchi quyosh yoritgichlarning buyum yuzasidagi nur",
            "answer_2": "Buyumga yorug‘lik tik tushishi natijasida xosil bo‘lgan yaltiroq qismiga  aytiladi",
            "answer_3": "Shaxsiy soya va yarimsoyalar oralig‘idagi qismlari mutanosibligiga aytiladi"
          },
          {
            "question": "“Konstruksiya” so‘zining ma’nosini toping ?",
            "true_answer": "Italyancha “Qurish”",
            "answer_1": "Lotincha “Tuzilish”",
            "answer_2": "Inglizcha “Tuzish”",
            "answer_3": "Yunoncha“Bezash”"
          },
          {
            "question": "Uyg‘onish davrining buyuk rassomlari kimlar?",
            "true_answer": "L.daVinchi, Rafael, Mikelanjelo",
            "answer_1": "Repin, Vasnetsov, Mikelanjelo",
            "answer_2": "Chistyakov, Bryullov, L.David",
            "answer_3": "Titsian, Botichelli, A.Dyurer"
          },
          {
            "question": "Gips nima?",
            "true_answer": "Ganch, tabiiy mineral modda",
            "answer_1": "Loy, oxak, sement aralashmasi",
            "answer_2": "Toshning bir turi, qattiq jism",
            "answer_3": "Tabiiy qattiq eritma, toshtemir"
          },
          {
            "question": "Detal nima? ",
            "true_answer": "Bo‘lak, qisim, unsur",
            "answer_1": "Ko‘rinish, tasvir, yuza",
            "answer_2": "Predmet, shakl, buyum",
            "answer_3": "Xolat, qurilish, xajm"
          },
          {
            "question": "Estampning turlari nechta",
            "true_answer": "4 ta",
            "answer_1": "11 ta",
            "answer_2": "9 ta",
            "answer_3": "16 ta"
          },
          {
            "question": "Qog‘oz kim tomonidan va qachon kashf etilgan?",
            "true_answer": "Xitoyliklar tomonidan ikkinchi asrda",
            "answer_1": "Yaponiyaliklar tomonidan birinchi asrda",
            "answer_2": "Italiyaliklar tomonidan to‘rtinchi asrda",
            "answer_3": "Rimliklar tomonidan oltinchi asrda"
          },
          {
            "question": "Natura nima?",
            "true_answer": "Narsaning asli",
            "answer_1": "Rasm ko’rinishi",
            "answer_2": "Buyum ko’rinishi",
            "answer_3": "Tasvir vositasi"
          },
          {
            "question": "Ijod komponentlari nima?",
            "true_answer": "Bilim, dunyoqarash, estetik va badiiy did, mahorat",
            "answer_1": "Malakalarning ifodaviy tasviri va badiiy mahorat",
            "answer_2": "Ijod maxsuli, chizilgan tasvirlar va estetik mahorat",
            "answer_3": "Chiziqlar, rasmlar, belgilar bilan chizilgan tasvir"
          },
          {
            "question": "Dunyodagi yagona rangshunoslik instituti qayerda joylashgan?",
            "true_answer": "Tokio",
            "answer_1": "London",
            "answer_2": "Rossiya",
            "answer_3": "Yaponiya"
          },
          {
            "question": "Santa Mariya Della-Gratsiya asarining muallifi kim?",
            "true_answer": "Leonardo da Vinchi",
            "answer_1": "Rafael Santi",
            "answer_2": "Botichelli Venuchiella",
            "answer_3": "Rembrandt Xarmes van Reyn"
          },
          {
            "question": "Rangtasvirga xos atamalar? ",
            "true_answer": "Bo’yoq, moybo’yoq, tarshon",
            "answer_1": "Grafit, vatman, qalam",
            "answer_2": "Guash, qalam, sirkul",
            "answer_3": "Sirkul, chizg’ich, qalam"
          },
          {
            "question": "Har qanday san’at asarining negizini nima tashkil qiladi?",
            "true_answer": "Kompozitsiya",
            "answer_1": "Bo‘linish",
            "answer_2": "Joylashtirilishi",
            "answer_3": "Rang gammasi"
          },
          {
            "question": "Gips geometric shakillarning rangtasvirni ishlash qanday usulda amalga oshiriladi?",
            "true_answer": "Oddiydan murakkabga",
            "answer_1": "Murakkabdan oddiyga",
            "answer_2": "Faqat oddiy usulda",
            "answer_3": "Faqat murakkab usulda"
          },
          {
            "question": "Salvador Dali tasviry san’atning qaysi yo’nalishida ijod etgan?",
            "true_answer": "Syurrializm",
            "answer_1": "Romantizm",
            "answer_2": "Kubizm",
            "answer_3": "Impressionizm"
          },
          {
            "question": "Jamlab qo’yilgan buyumlar yig’indisi nima dеb ataladi?",
            "true_answer": "Natyurmort",
            "answer_1": "Natura",
            "answer_2": "Mulyajlar",
            "answer_3": "Rozеtka"
          },
          {
            "question": "Rangtasvirda birinchi bosqich?",
            "true_answer": "Tasvirlanayotgan narsalarga dastlabki ranglarni berish",
            "answer_1": "Katta jismlarning qismlarga ajratib tasvirlash turlari",
            "answer_2": "Birinchi bosqichdagi tasvirga mukammal ishlov berish",
            "answer_3": "Kichik jismlarga rangtasvirda ishlov berish"
          },
          {
            "question": "Allaprima so’zi qanday tildan olingan?",
            "true_answer": "Italyan",
            "answer_1": "Fransuz",
            "answer_2": "Nemis",
            "answer_3": "Lotin"
          },
          {
            "question": "Rasm chizish jarayoning birinchi bosqichida qanday vazifa bajariladi?",
            "true_answer": "Kompozitsion joylashtirish",
            "answer_1": "Taxlil qilish, yakunlash",
            "answer_2": "Shtrixlash nuqtani topish",
            "answer_3": "Tayanch nuqtani topish"
          },
          {
            "question": "Harakatdagi tez o‘zgaruvchan holat nima deb ataladi?",
            "true_answer": "Dinamik",
            "answer_1": "Statik",
            "answer_2": "Simmetrik",
            "answer_3": "Muvozanat"
          },
          {
            "question": "Gipsdan ishlangan gullar shakli nima deb ataladi?",
            "true_answer": "Rozetka",
            "answer_1": "Natura",
            "answer_2": "Mulyaj",
            "answer_3": "Gips"
          },
          {
            "question": "Uchta asosiy spektraviy ranglar qaysilar?",
            "true_answer": "Qizil,sariq,ko’k",
            "answer_1": "Qizil,yashilvahavorang",
            "answer_2": "Ko’k,qizil,yashil",
            "answer_3": "Ko’k,qizil, siyohrang"
          },
          {
            "question": "Portretda yuz qiyofasi qanday kattalikda bo‘lishi kerak?",
            "true_answer": "Asl nusxaga1marta teng",
            "answer_1": "Asl nusxadan 2 marta kichik",
            "answer_2": "Asl nusxaga 2 marta teng",
            "answer_3": "Asl nushadan 3 marta katta"
          },
          {
            "question": "Janrlar qaysi bandda to‘g‘ri ko‘rsatilgan?",
            "true_answer": "Portret, manzara,natyurmort, tarixiy va maishiy ",
            "answer_1": "Qalamtasvir, porter va miniatyura san’ati",
            "answer_2": "Manzara, natyurmort, kandakorlik va zardo‘zlik",
            "answer_3": "Rangtasvir, natyurmort, kandakorlik va zardo‘zlik"
          },
          {
            "question": "Ko‘rish nuqtasi deb nimaga aytiladi?",
            "true_answer": "Tasvirlovchining ko‘rish chegaralariga",
            "answer_1": "Kenglikda joylashgan narsalar kuzatilayotgan joyga",
            "answer_2": "Chiziqlar yordamida perespektiv tasvir ko’rishga",
            "answer_3": "Tayanch nuqtaga, perespektiv tasvir ko’rishga"
          },
          {
            "question": "Rang xususiyatlarini o’rganuvchi fan?",
            "true_answer": "Rangshunoslik",
            "answer_1": "Qalamtasvir",
            "answer_2": "Rangtasvir",
            "answer_3": "Kompozitsiya"
          },
          {
            "question": "Mukammalroq ammo tezlik bilan ishlanadigan tugallanmagan, rang sur’at nima deyiladi?",
            "true_answer": "Etyud",
            "answer_1": "Qalamchizgi",
            "answer_2": "Ijodiy ish",
            "answer_3": "Obyekt"
          },
          {
            "question": "Rasm chizmoq fikr yuritmoq demakdir so’zlarining muallifi kim",
            "true_answer": "P.Chistyakov",
            "answer_1": "P.Chistyakov",
            "answer_2": "A. R. Sapojnikov",
            "answer_3": "L.B.Albеrti"
          },
          {
            "question": "Kompozitsiya vositalariga nimalar kiradi?",
            "true_answer": "Tasvirdagi bir butunlik, mukammallik, yahlitlik va umumlashtirish ",
            "answer_1": "Uzunlik, o‘xshashlik, qalamlar, tasvirlar va rang perespektivalari",
            "answer_2": "Retush, qalam, chiziq bilan chizilgan tasvir, tasvirlar va rangtasvir",
            "answer_3": "Uzunlik, o‘xshashlik, qalamlar, tasvirlar va rang perespektivalari"
          },
          {
            "question": "Rantasvirda hajm qanday aniqlanadi?",
            "true_answer": "Soya yorug‘ yordamida",
            "answer_1": "Perespektiva yordamida",
            "answer_2": "Shtrix yordamida",
            "answer_3": "Nisbatni to’g’ri olish "
          },
          {
            "question": "Ko‘z balandligida joylashgan fazoviy tekislik nima?",
            "true_answer": "Ufq chiziqi",
            "answer_1": "Kartina tekisligi",
            "answer_2": "Ko‘rish maydoni",
            "answer_3": "Ko‘rish nuqtasi"
          },
          {
            "question": "Rasm chizishda dastlab nimalarga e’tibor beriladi?",
            "true_answer": "Joylashtirishga",
            "answer_1": "Shtrixlashga ",
            "answer_2": "Rang tuslariga ",
            "answer_3": "Perespektivaga "
          },
          {
            "question": "Rangtasvir turlari qaysi qatorda to‘g‘ri ko‘rsatilgan?",
            "true_answer": "Freska, mozaika, vitraj",
            "answer_1": "Relef, mozaika, frezka",
            "answer_2": "Relef, mozaika, frezka",
            "answer_3": "Mozaika, Frezka, gorelef"
          },
          {
            "question": "Manzara janrida ijod qilgan rassom?",
            "true_answer": "I.Levitan",
            "answer_1": "A.Abdullayev",
            "answer_2": "R. Choriyev ",
            "answer_3": "P. Pikasso"
          },
          {
            "question": "Qoralama va ranglama degan so’zning ma’nosi nima?",
            "true_answer": "Qalamda rasmni chizib, bo’yoqda yana ishlab yakunlash",
            "answer_1": "Ko’mir qalam bilan rasm chizish va uni yakunlash",
            "answer_2": "Buyoqda rasmni davom ettirish va uni umumlashtirish",
            "answer_3": "Ishni tigallash qoralama va ranglama deyiladi"
          },
          {
            "question": "Ch.Chenninoning rangtasvir xaqidagi kitobi nomi?",
            "true_answer": "“Rangtasvir qonuniyatlari”",
            "answer_1": "“Rangtasvir perespektivasi”",
            "answer_2": "“Rangtasvir xususiyatlari”",
            "answer_3": "“Rangtasvir kompozitsiyasi”"
          },
          {
            "question": "Geniallik nima?",
            "true_answer": "Badiiy iqtidorining eng yuqori yuksak darajali sifati",
            "answer_1": "Badiiy ijod namunalarini rangtasvirda namoyish etish",
            "answer_2": "Eng asosiy g’oya bilan chizilgan tasvirga ishlov berish",
            "answer_3": "Eng asosiy tasavvur bilan chizilgan tasvirga ishlov berish"
          },
          {
            "question": "Rangshunoslikka oid atamalar qaysi qatorda to‘g‘ri berilgan?",
            "true_answer": "Xromatik, kolorit, gamma",
            "answer_1": "Axromatik, refleks, kontur",
            "answer_2": "Blik, semmetriya, mozaika",
            "answer_3": "Vitraj, semmetriya, anturaj"
          },
          {
            "question": "Rangtasvirda badiiylik tushunchasi nima?",
            "true_answer": "Rangatsvir asarlaridagi kompozitsion mukammallik",
            "answer_1": "Rangatsvir asarlaridagi konstruksion mukammallik",
            "answer_2": "Rangatsvir asarlaridagi kompleks mukammallik",
            "answer_3": "Rangatsvir asarlaridagi komponovka mukammalligi"
          },
          {
            "question": "Ijod komponentlari nima?",
            "true_answer": "Dunyoqarash, badiiy uslub, estetik va badiiy did, mahorat",
            "answer_1": "Malakalarning ifodaviy tasviri estetik va badiiy did, mahorat",
            "answer_2": "Ijod maxsuli, chizilgan tasvirlar belgilar bilan chizilgan tasvir",
            "answer_3": "Chiziqlar, rasmlar, belgilar bilan chizilgan tasvir"
          },
          {
            "question": "Odam bosh shakli tuzilishiga irqlarning ta’siri bormi?",
            "true_answer": "Ta’siri mavjud",
            "answer_1": "Mavjud emas",
            "answer_2": "Aloqador emas ",
            "answer_3": "Farqlanmaydi"
          },
          {
            "question": "“Statik” so‘zining ma’nosi nima?",
            "true_answer": "Harakatsiz, turg‘un (holat)",
            "answer_1": "Harakatli (holat)",
            "answer_2": "Tez o’zgaruvchan (holat)",
            "answer_3": "Tez o‘zgarmaydigan (holat)"
          },
          {
            "question": "Konstruktiv joylashtirish nima?",
            "true_answer": "Predmet va narsa xodisalarning qurilishi asosi ",
            "answer_1": "Predmet va narsa xodisalarning joylashishi ",
            "answer_2": "Predmet va narsa xodisalarning tasvirlanishi",
            "answer_3": "Predmet va narsa xodisalarning mukammalligi"
          },
          {
            "question": "Qizil, sariq, ko’k ranglar fizika fanida qanday nomlanadi?",
            "true_answer": "Spektr",
            "answer_1": "Kolorit",
            "answer_2": "Kontrast",
            "answer_3": "Garmoniya"
          },
          {
            "question": "Kompozitsiya tushunchasi qaysi javobda to‘g‘ri keltirilgan? ",
            "true_answer": "Badiiy asarda sodir bo‘layotgan voqeaning o‘ziga xosligi va mukammalligi",
            "answer_1": "Badiiy asarning rivojlanishi va mukammalligi",
            "answer_2": "Syujetlarning chegaralangan qismi chizilgan tasvir",
            "answer_3": "Syujetlarning chegaralangan qismi chizilgan tasvir"
          },
          {
            "question": "Mahorat nima?",
            "true_answer": "Shaxsning badiiy qobiliyati, ruhiy xususiyati va sifati",
            "answer_1": "San’atning zaruriy sharoitida namayon bo‘luvchi ijodiy jarayon",
            "answer_2": "Eng yuksak rasmlar chizish onlari mahorat deyiladi",
            "answer_3": "Yetuklik, buyuklik tushunchasi mahoratdir"
          },
          {
            "question": "Gollandiyalik rassom Vincent van Gog nechanchi  yili tug’ulgan?",
            "true_answer": "1853yil",
            "answer_1": "1863 yil",
            "answer_2": "1873 yil",
            "answer_3": "1843 yil"
          },
          {
            "question": "Ilhomlanish nima?",
            "true_answer": "Insonning mehnat jarayonidagi eng ko‘tarinki ruhiy holatidir",
            "answer_1": "Fikrga kelib qolgan narsalarning tasvirini  chizishga aytiladi",
            "answer_2": "Go’zallikni tasvirlash ilhomlanishdir",
            "answer_3": "Inson ruhiy olami tasvirini chizishga aytiladi"
          },
          {
            "question": "Taglik (podstavka) nima?",
            "true_answer": "Natyurmort uchun stol-moslama",
            "answer_1": "Qiyofachi o’tiradigan stul",
            "answer_2": "Stol, kichik peshtaxta",
            "answer_3": "Rasm chizish uchun moslama"
          },
          {
            "question": "Yetti go’zal asarinin muallifi kim?",
            "true_answer": "Ch.Axmarov",
            "answer_1": "R.Choriyev",
            "answer_2": "I.Jabborov",
            "answer_3": "A.Abdullayev"
          },
          {
            "question": "Kompozitsiya tasviriy san’atning qanday turlarida bo‘ladi?",
            "true_answer": "Kompozitsiya tasviriy va amaliy san’atning hamma turlarida mavjud",
            "answer_1": "Kompozitsiya faqat rangtasvirda mavjud va umumlashishida mavjud",
            "answer_2": "Kompozitsiyadagi mukammalligida va umumlashishida mavjud ",
            "answer_3": "Kompozitsiya haykaltaroshlikda, rangtasvirda, amaliy san’atda mavjud"
          },
          {
            "question": "Odamning anatomik tuzulishi nima? ",
            "true_answer": "Tana tuzilish",
            "answer_1": "Tashqi tuzilish",
            "answer_2": "Harakat holati",
            "answer_3": "Harakatsiz holat"
          },
          {
            "question": "Mavzudagi tarx qanday chiziq? ",
            "true_answer": "Chegarani ifodalovchi chiziq",
            "answer_1": "Yordamchi ifodalovchi chiziq",
            "answer_2": "Asosiy ifodalovchi chiziq",
            "answer_3": "Ufq chizig’ini ifodalovchi chiziq"
          },
          {
            "question": "Jamlab qo‘yilgan buyumlar yig‘indisi nima deb ataladi?",
            "true_answer": "Natyurmort",
            "answer_1": "Natura",
            "answer_2": "Mulyajlar",
            "answer_3": "Rozetka"
          },
          {
            "question": "Rangtasvirda ishlatadigan qurollar",
            "true_answer": "Qalam, qog‘oz, planshet,mo’yqalamlar,turli xil ranglar",
            "answer_1": "Mo‘yqalam, guash,iskana, egov, mo’yqalamlar",
            "answer_2": "Iskana, skalpel, egov, turlixilranglar, mo’yqalamlar",
            "answer_3": "Iskana, skalpel, shturgardon, planshet"
          },
          {
            "question": "Abu Rayxon Beruniy portretining muallifi kim?",
            "true_answer": "M.Nabiev",
            "answer_1": "M.Saidov",
            "answer_2": "A.Abdullaev",
            "answer_3": "R. Ahmedov"
          },
          {
            "question": "Chekvenchento nima degani? ",
            "true_answer": "Oxirgi uygonish davri",
            "answer_1": "Kvadratda rasm chizish",
            "answer_2": "Cheksizlikni tasvirlash",
            "answer_3": "Yetuklik davri degani"
          },
          {
            "question": "Ch.Chenninoning “Rangtasvir qonuniyatlari” kitobida keltirilgan fikrlar?",
            "true_answer": "Narsaning o’ziga qarab tasvirlash mashqlari xaqqoniy tasvir asosi ",
            "answer_1": "Rasmdan nusxa olish tajribani rivojlantiradi xaqqoniy tasvir asosi",
            "answer_2": "Narsaning voqea-xodisalar yordamida aks ettirish metodlaridan foydalanish",
            "answer_3": "Nusxa ko’chirish asosida yangi ijodiy asarlar yaratish tajribani oshiradi"
          },
          {
            "question": "Portretchi rassomlar qaysi qatorda to‘g‘ri ko‘rsatilgan?",
            "true_answer": "A.Abdullayev, CH.Axmarov, M.Saidov",
            "answer_1": "AAbdullayev, Ro‘zi Choriyev, A.Boymatov",
            "answer_2": "I.Jabborov, M.Saidov, I.Xaydarov ",
            "answer_3": "N.Sultonov, E.Muxammadiyev, A.Isayev"
          },
          {
            "question": "Monoxromiya nima?",
            "true_answer": "Biror rangning tuslarini qo‘llashga asoslangan san’at asaridagi koloristik yechim",
            "answer_1": "Ranglarning koloriti va chizmasiga monoxromiya koloristik yechim deb ataladi",
            "answer_2": "Chizmaning to‘liq tasviri monoxromiya koloristik yechim deb ataladi",
            "answer_3": "Bir rangning turlicha tuslanishi monoxromiya koloristik yechim deb ataladi"
          },
          {
            "question": "Guash tasviriy san’atning qaysi turida ishlatidladi?",
            "true_answer": "Dekorativ rangtasvir",
            "answer_1": "Haykaltaroshlik",
            "answer_2": "Me’morchilik",
            "answer_3": "Grafika yo’nalishi"
          },
          {
            "question": "”Shayboniyxon” portretining muallifi kim?",
            "true_answer": "Kamoliddin Behzod",
            "answer_1": "Maxmud Muzahhib",
            "answer_2": "Axmad Kalla",
            "answer_3": "Malik Nabiyev"
          },
          {
            "question": "Grafikaning turlari qaysi qatorda to‘g‘ri berilgan?",
            "true_answer": "Ofort, ksilografiya, linogravyura",
            "answer_1": "Dekorativ, mozayka, vitraj",
            "answer_2": "Litografiya, chekanka, ofort ",
            "answer_3": "Dekorativ, mozayka, ofort"
          },
          {
            "question": "Rangtasvir mashg’ulotlarini rivojlantirishda qaysi usullar samarali natija berishi mumkin?",
            "true_answer": "Tabiatdan etyudlar ishlash",
            "answer_1": "Asarlardan nushalar ko’chirish",
            "answer_2": "Kompozitsiyalar ishlash",
            "answer_3": "Mavzuga oid rasmlar ishlash"
          },
          {
            "question": "Luvr muzeyi qaysi shaharda joylashgan?",
            "true_answer": "Parijda",
            "answer_1": "Britaniyada",
            "answer_2": "Islandiyada",
            "answer_3": "Rossiyada"
          },
          {
            "question": "Assimetrik holat nima?",
            "true_answer": "O‘xshamagan holatlarning tuzilishi",
            "answer_1": "Qalamda bajariladigan tasvirlar ",
            "answer_2": "Chiziqlar bilan chizilgan tasvir",
            "answer_3": "Asosiy chiziqlar bilan chizilgan tasvir"
          },
          {
            "question": "Galereya so’zining ma’nosi nima?",
            "true_answer": "Rasmlar ko’rgazmasi",
            "answer_1": "Rasmlar ko’rgazmasi",
            "answer_2": "Ma’muriy bino",
            "answer_3": "Tarixiy yodgorlik"
          },
          {
            "question": "Arkdagi jang asarining muallifi kim?",
            "true_answer": "Leonardo da Vinchi",
            "answer_1": "Rafael Santi",
            "answer_2": "Rafael Santi",
            "answer_3": "Rafael Santi"
          },
          {
            "question": "Vernisaj so’zi qanday tildan olingan?",
            "true_answer": "Fransuz",
            "answer_1": "Ingliz",
            "answer_2": "Nemis",
            "answer_3": "Lotin"
          },
          {
            "question": "Rangtasvirda ona va ayol obrazlarini mohirona aks ettirgan rassomlar?",
            "true_answer": "R.Santi, Leonardo da Vinchi",
            "answer_1": "Mikelanjelo, A.Dyurer",
            "answer_2": "A.Dyurer, R.Santi",
            "answer_3": "Leonardo da Vinchi, A.Ashbe"
          },
          {
            "question": "Rangli shishaga ishlangan tasvir nima? ",
            "true_answer": "Vitraj",
            "answer_1": "Vernisaj",
            "answer_2": "Anturaj",
            "answer_3": "Atribut"
          },
          {
            "question": "Drezden muzeyi qaysi davlatda joylashgan?",
            "true_answer": "Germaniyada",
            "answer_1": "Angliyada ",
            "answer_2": "Parijda ",
            "answer_3": "Italiyada"
          },
          {
            "question": "Miniatyurachi rassom K.Behzod qaysi shaharda tug‘ilgan?",
            "true_answer": "Hirotda",
            "answer_1": "Samarqandda",
            "answer_2": "Eronda",
            "answer_3": "Tabrizda"
          },
          {
            "question": "Stilizatsiya nima?",
            "true_answer": "Tasvirlashda narsa va xodisalar shaklini soddalashtirish",
            "answer_1": "Tasvir kompozitsiyasini murakkablashtirish",
            "answer_2": "Tasvir mavzusini mukammallashtirish",
            "answer_3": "Tasvirning kompozitsion yechimini to’g’ri toppish"
          },
          {
            "question": "Ranglarning fazoviy hususiyati?",
            "true_answer": "Ranglarning zichligi, yengilligi, yuzani uzoqlashtirib yoki yaqinlashtirib ko`rsatish qobiliyati",
            "answer_1": "Erkin mavzuda chizilgan tasvir va to‘lqinsimon chiziqlar bilan chizilgan tasvir",
            "answer_2": "Ranglarning erkinligi, og’irligi, yuzani yaqinlashtirib yoki uzoqlashtirib ko’rsatish xususiyati",
            "answer_3": "Erkin mavzuda chizilgan tasvir va yo’lsimon chiziqlar bilan chizilgan rasm"
          },
          {
            "question": "Badiiy grafikaviy tasvirlar qanday bo‘ladi?",
            "true_answer": "Rasmlar, pannolar, plakatlar",
            "answer_1": "Har qanday badiiy tasvir",
            "answer_2": "Har qanday badiiy tasvir",
            "answer_3": "Haykaltaroshlik, illyustratsiya"
          },
          {
            "question": "«Ranglar jadvali» plakati nima? ",
            "true_answer": "Spektorlar, ranglar ketma-ketligini ko’rsatuvchi jadval",
            "answer_1": "Spektorlar, ranglar ketma-ketligini ko’rsatuvchi jadval",
            "answer_2": "Spektorlar, ranglar ketma-ketligini ko’rsatuvchi jadval",
            "answer_3": "Spektorlar, ranglar ketma-ketligini ko’rsatuvchi jadval"
          },
          {
            "question": "Yevropa uyg‘onish davri rassomlari kimlar?",
            "true_answer": "Jorjoni, Tisian, Rafael Santi ",
            "answer_1": "Poleklet, Doriy, Korenf",
            "answer_2": "Rafael, Dyure’r, Sharden ",
            "answer_3": "Mekilanjilo, L.Berneniy, Shubin"
          },
          {
            "question": " ”Shar ustida qizcha” asarining muallifi?",
            "true_answer": "Pablo Pikasso",
            "answer_1": "Avgust Renuar",
            "answer_2": "Van Gog ",
            "answer_3": "Komil Koro"
          },
          {
            "question": "Ertak mazmuniga ishlangan suratni nima deyiladi?",
            "true_answer": "Illyustrasiya",
            "answer_1": "Ekalogiya ",
            "answer_2": "Nusxa olish ",
            "answer_3": "Kompozitsiya "
          },
          {
            "question": "Toglarni ishlagan rassom ijodi qaysi janrga oid?",
            "true_answer": "Peyzaj janri deyiladi",
            "answer_1": "Batal janri deyiladi",
            "answer_2": "Maiyshiy janr deyiladi",
            "answer_3": "Animal janr deyiladi "
          },
          {
            "question": "Yengil ranglarning nomini to‘g‘ri belgilang!",
            "true_answer": "Oq, sariq, ko’k, yashil ",
            "answer_1": "Qora, ko’k, qizil",
            "answer_2": "Jigarrang, olovrang, xavorang",
            "answer_3": "Och jigarrang, qizil rang, yashil rang"
          },
          {
            "question": "Sovuq ranglar qaysi qatorda to‘g‘ri berilgan?",
            "true_answer": "Ko’k, siyohrang, feruzarang. ",
            "answer_1": "Oq, sariq, yashil,Jigarrang",
            "answer_2": "Qizil, yashil, sariq, ",
            "answer_3": "Qora, yashil, qizil"
          },
          {
            "question": "”FON” atamasining ma’nosi nima?",
            "true_answer": "Tasvirning orqa tomonidagi yuzasi ",
            "answer_1": "Rasmning umumiy ko’rinishi",
            "answer_2": "Suratlarning yonidan ko’rinishi",
            "answer_3": "Ranglarning bir xillik yuzasi"
          },
          {
            "question": "Ekstri’er nima.",
            "true_answer": "Binoning tashqi ko‘rinishi",
            "answer_1": "Shahar ko‘rinishi",
            "answer_2": "Ko‘cha ko‘rinishi",
            "answer_3": "Binoning ichki ko‘rinishi"
          },
          {
            "question": " Element yoki rangning qayta-qayta takrorlanishiga nima deyiladi?",
            "true_answer": "Ritm deb yuritiladi",
            "answer_1": "Takrorlanish deyiladi ",
            "answer_2": "Qaytarilish deyiladi ",
            "answer_3": "Stilizatsiya deyiladi"
          },
          {
            "question": "“Qiz va shaftolilar” asari muallifi",
            "true_answer": "V.Serov",
            "answer_1": "O’. Tansiqboyev",
            "answer_2": "V.I. Surikov",
            "answer_3": "A.Abdullayev"
          },
          {
            "question": "Kvatrochento nima degani qanday ma’noni anglatadi? ",
            "true_answer": "Birinchi uygonish davri",
            "answer_1": "Kvadratda surat ishlash davri",
            "answer_2": "Eng yuksak degani",
            "answer_3": "Birinchi paydo bo’lish degani"
          },
          {
            "question": "Jakonda asarining muallifi kim?",
            "true_answer": "Davinchi",
            "answer_1": "R.Santi",
            "answer_2": "P.Picasso",
            "answer_3": "Repin"
          },
          {
            "question": "Tus nima?",
            "true_answer": "Rang turi",
            "answer_1": "Buyumlarning nisbati",
            "answer_2": "Eng yorug‘ joy",
            "answer_3": "Eng soya joy"
          },
          {
            "question": "Garmoniya iborasi nimani bildiradi?",
            "true_answer": "Badiiy asar qismlarining mutanosibligi",
            "answer_1": "Asar kompozitsiyasidagi o’xshashlik",
            "answer_2": "Asar kompozitsiyaga o’xshashlik",
            "answer_3": "Ko’rish nuqtasiga o’xshashlik"
          },
          {
            "question": "Rasm chizish jarayoning birinchi bosqichida qanday vazifa bajariladi?",
            "true_answer": "Kompozitsion joylashtirish",
            "answer_1": "Taxlil qilish joylashtirish",
            "answer_2": "Shtrixlash joylashtirish",
            "answer_3": "Tayanch nuqtani topish"
          },
          {
            "question": "“Qora kvadrat” asarining muallifi kim?",
            "true_answer": "Maleevich",
            "answer_1": "Leonardo da Vinchi",
            "answer_2": "Pablo Picasso",
            "answer_3": "Reppin"
          },
          {
            "question": "Rangtasvir degani, bu. . .",
            "true_answer": "Bo‘yoqlar bilan ishlash",
            "answer_1": "Qalamda chizilgan suratlar ",
            "answer_2": "Loydan yasalgan narsalar ",
            "answer_3": "Dekorativ natyuyrmort"
          },
          {
            "question": "Rangtasvirchi rassomlar qaysi qatorda to‘g‘ri berilgan?",
            "true_answer": "J.Umarbekov, P.Benkov, R.Temurov",
            "answer_1": "Bure, E.Qalandarov, I. Jabborov",
            "answer_2": "J.Umarbekov, P.Benkov, В.Mikelandjelo ",
            "answer_3": "Zokir Inog‘omov, I.Jabborov, I.Xaydarov"
          },
          {
            "question": "”Vitraj” tasviriy san’atning qaysi turiga mansub?",
            "true_answer": "Rangtasvir",
            "answer_1": "Haykaltaroshlik ",
            "answer_2": "Grafika.",
            "answer_3": "Amaliysan’at "
          },
          {
            "question": "Manzarachi rassomlar kimlar?",
            "true_answer": "I. Shishkin, O’. Tansiqboyev",
            "answer_1": "R. Choriev, Laylo Salimjonova ",
            "answer_2": "I. Levitan, R. Axmedov",
            "answer_3": "R. Axmedov, R.Temirov"
          },
          {
            "question": "Amir Temur obrazini yaratgan ijodkor rassomlar va haykaltaroshlar qaysi ekanini belgilang?",
            "true_answer": "M.Nabiyev, I.Jabborov ",
            "answer_1": "P.Benkov, M.Gerasimov",
            "answer_2": "L.Salimjonova, B.Jalolov ",
            "answer_3": "Pugachenkova, Rempel "
          }
        ],
        "2": [
          {
            "question": "Kamalakdagi ranglar nechta?",
            "true_answer": "7 ta",
            "answer_1": "5 ta",
            "answer_2": "9 ta",
            "answer_3": "2 ta"
          },
          {
            "question": "Xolst nima?",
            "true_answer": "Moybo’yoq uchun maxsus mato",
            "answer_1": "Akvarel bo’yog’i uchun maxsus mato",
            "answer_2": "Guash bo’yog’i uchun maxsus mato",
            "answer_3": "Tempera bo’yog’ uchun maxsus mato"
          },
          {
            "question": "Jigarrang rang qaysi bo’yoqlardan hosil bo’ladi?",
            "true_answer": "Qizil va yashil",
            "answer_1": "Sariqva binafsha",
            "answer_2": "To’q sariq va binafsha",
            "answer_3": "To’q jigarrang va binafsha "
          },
          {
            "question": "Akril bo’yog’i necha daqiqada quriydi?",
            "true_answer": "10 daqiqa",
            "answer_1": "20 daqiqa",
            "answer_2": "15 daqiqa",
            "answer_3": "30 daqiqa"
          },
          {
            "question": "Akvarel  bo’yog’ining o’ziga xos xususiyati nimada?",
            "true_answer": "Suvli bo‘yoq, hidsiz, ustma-ust qo‘yish orqali ranglar payo qilinadi, qurigandan keyin ham suvda eriydi",
            "answer_1": "Suvda suyultiriladi, yelimli bo‘yoq. Qurigandan keyin rangi ocharish xususiyatiga ega, qurigandan keyin namlikda eriydi",
            "answer_2": "Suvda erimaydi, o‘ziga xos hidli, maxsus suyultirgichlar bilan ishlatiladi, qurigandan so‘ng to‘qlashish xususiyatiga ega",
            "answer_3": "Yelimli bo‘yoq, suyultirgich sifatida suvdan foydalaniladi, tez qotadi, qurigandan keyin suvda erimaydi"
          },
          {
            "question": "Akril bo’yog’i moybo’yoq bilan qo’shilishi mumkinmi?",
            "true_answer": "Qo’shilmaydi",
            "answer_1": "Qo’shilaoladi",
            "answer_2": "Neytral bo’ladi",
            "answer_3": "Muvofiqlashadi"
          },
          {
            "question": "Rangtasvir xaqida 3 kitob muallifi kim?",
            "true_answer": "L.da Vinchi",
            "answer_1": "Rafael Santi",
            "answer_2": "Mikelanjelo",
            "answer_3": "P.Rubens"
          },
          {
            "question": "Etyud ishlash vaqti qancha?",
            "true_answer": "15 – 30 – 60 daqiqa",
            "answer_1": "10 – 60 – 62 daqiqa",
            "answer_2": "12 – 55 – 75 daqiqa",
            "answer_3": "20 – 30 – 70 daqiqa"
          },
          {
            "question": "Rasm chizishda ko‘zgu nima uchun ishlatiladi?",
            "true_answer": "Xatolarni ko‘rish uchun",
            "answer_1": "Umumlashtirish uchun",
            "answer_2": "Uyg‘unlashtirish uchun",
            "answer_3": "Ko‘zgu ishlatilmaydi"
          },
          {
            "question": "Proporsiya so‘zining ma’nosi?",
            "true_answer": "Nisbatlar",
            "answer_1": "To‘g‘ri",
            "answer_2": "Tekislik",
            "answer_3": "Takrorlash"
          },
          {
            "question": "Animalistik janr qanday janr?",
            "true_answer": "Hayvonlar tasviri",
            "answer_1": "Jang mavzusidagi",
            "answer_2": "Jonsiz predmetlar",
            "answer_3": "Maishiy hayot"
          },
          {
            "question": "Inter’er nima.",
            "true_answer": "Xonaning ichki ko’rinishi",
            "answer_1": "Shahar tashqi ko‘rinishi",
            "answer_2": "Ko‘chaning  ko‘rinishi",
            "answer_3": "Binoning tashqi ko’rinishi"
          },
          {
            "question": "Konstruktiv tasvir nechanchi bosqichda chiziladi?",
            "true_answer": "1-bosqichda",
            "answer_1": "10-bosqichda",
            "answer_2": "7-bosqichda",
            "answer_3": "14-bosqichda"
          },
          {
            "question": "Perspektivaga oid tushunchalar qatorini toping? ",
            "true_answer": "Qisqarish, havo, chiziqli",
            "answer_1": "Tekislik, ko‘rish maydoni",
            "answer_2": "Harakat, plastika, nisbat",
            "answer_3": "Qisqarish, koordinata"
          },
          {
            "question": "Rel’ef necha xil bo‘ladi? ",
            "true_answer": "Ikki turli",
            "answer_1": "Besh turli",
            "answer_2": "O’n turli",
            "answer_3": "Yetti turli"
          },
          {
            "question": "Garmoniya iborasi nimani bildiradi?",
            "true_answer": "Badiiy asar qismlari mutanosibligi",
            "answer_1": "Asar kompozitsiyasidagi o’xshashlik",
            "answer_2": "Asar kompozitsiyasidagi o’xshashlik",
            "answer_3": "Ko’rish nuqtasidagi mukammallik"
          },
          {
            "question": "Yashil rang qaysi bo’yoqlar aralashmasidan hosil bo’ladi?",
            "true_answer": "Ko’k va sariq",
            "answer_1": "Zangori va oq",
            "answer_2": "Qizil va sariq",
            "answer_3": "Qora va sariq"
          },
          {
            "question": "Hosila ranglar qaysi qatorda to’g’ri berilgan",
            "true_answer": "Zarg’aldoq, yashil, binafsha",
            "answer_1": "Sariq, kulrang, havorang",
            "answer_2": "Sariq, jigarrang, qizil",
            "answer_3": "yashil, jigarrang, havorang"
          },
          {
            "question": "Rangshunoslikka oid atamalar qaysi qatorda to‘g‘ri berilgan?",
            "true_answer": "Xromatik, kolorit, garmoniya",
            "answer_1": "Axromatik, refleks, pastel",
            "answer_2": "Blik, semmetriya, mozaika",
            "answer_3": "Vitraj, semmetriya, blik"
          },
          {
            "question": "To’ldiruvchi rang deganda nimani tushunasiz?",
            "true_answer": "Asosiy ranglar o`rtasida hosil qiladigan to`ldiruvchi ranglar",
            "answer_1": "Axromatik rang o`rtasida hosil qiladigan to`ldiruvchi ranglar",
            "answer_2": "Xromatik rang o`rtasida hosil qiladigan to`ldiruvchi ranglar",
            "answer_3": "Issiq rang o`rtasida hosil qiladigan to`ldiruvchi ranglar"
          },
          {
            "question": "Morina janri qanday bo‘ladi?",
            "true_answer": "Dengiz, suv, okean ko‘rinishini ishlash",
            "answer_1": "Tabiat manzarasini ishlash ",
            "answer_2": "Ranglangan suratlar",
            "answer_3": "Maishiy ko‘rinishdagi tasvirlar "
          }
        ],
        "3": [
          {
            "question": "O’zbekiston tabiati manzaralari asosan qaysi ranglar turkumida ifodalanadi?",
            "true_answer": "Issiq ranglar",
            "answer_1": "Sovuq ranglar",
            "answer_2": "Neytral ranglar",
            "answer_3": "Aralash ranglar"
          },
          {
            "question": "Akril va akvarel bo’yog’i bir-biriga qo’shiladimi?",
            "true_answer": "Qo’shilmaydi",
            "answer_1": "Mufofiqlashadi",
            "answer_2": "Netral bo’ladi",
            "answer_3": "Qo’shilaoladi"
          },
          {
            "question": "Moybo‘yoq, xolst, mo‘yqalam, lok, razbovitel tasviriy san’atning qaysi turida qo’llaniladi",
            "true_answer": "Rangtasvir",
            "answer_1": "Qalamtasvir",
            "answer_2": "Amaliy san’at",
            "answer_3": "Arxitektura"
          },
          {
            "question": "Nemis tabiatshunos olimi G.L.Gelmgols nechanchi asrda rangshunoslik nazariyasida muhim yangilik yaratdi?",
            "true_answer": "XIX asrda",
            "answer_1": "XVI asrda",
            "answer_2": "XII asrda",
            "answer_3": "XXI asrda"
          },
          {
            "question": "Rangtasvirda ishlatiladigan maxsus qog‘oz turi?",
            "true_answer": "Tarshon",
            "answer_1": "Karton",
            "answer_2": "Vatman",
            "answer_3": "Pergam"
          },
          {
            "question": "Naturadagi narsa va buyumlarni asosiy yorug’ va soya munosabatlarini aniqlash ishi necha bosqichda bajariladi?",
            "true_answer": "4",
            "answer_1": "12",
            "answer_2": "6",
            "answer_3": "16"
          },
          {
            "question": "“Blik” deganda nimani tushunasiz?",
            "true_answer": "Eng yorug‘ joy",
            "answer_1": "Yorug‘ joylar",
            "answer_2": "Orqa plan",
            "answer_3": "Qisqa chiziqlar"
          },
          {
            "question": "Buyumlarni tasvirlashda sinch (kar-kaz) usulini joriy etgan rassom-pedagog kim?",
            "true_answer": "Chistyakov",
            "answer_1": "L.da.Vinchi",
            "answer_2": "A. Ashbe",
            "answer_3": "L.B.Alberti"
          },
          {
            "question": "Ko‘zni  kesib o‘tuvchi chiziq qayerdan o‘tadi?",
            "true_answer": "Ko‘zni o‘rtasida",
            "answer_1": "Ko‘zni ustida",
            "answer_2": "Ko‘zni pastida",
            "answer_3": "Qovoq ustida"
          },
          {
            "question": "Politra nima?",
            "true_answer": "Ranglar aralshtiriladigan maxsus moslama",
            "answer_1": "Ranglar qo’yiltiriladigan maxsus moslama",
            "answer_2": "Qalamtasvir uchun maxsus moslama",
            "answer_3": "O’chirgichlar uchun maxsus moslama"
          },
          {
            "question": "Hajm necha o‘lchovda bo‘ladi?",
            "true_answer": "3",
            "answer_1": "4",
            "answer_2": "5",
            "answer_3": "1"
          },
          {
            "question": "Mastixindan qaysi san’at turida ishlatiladi?",
            "true_answer": "Rangtasvirda",
            "answer_1": "Qalamtasvirda",
            "answer_2": "Haykaltaroshlik",
            "answer_3": "Amaliy san’atda"
          },
          {
            "question": "Odamning anatomik tuzulishi nima? ",
            "true_answer": "Tana tuzilish",
            "answer_1": "Tashqi tuzilish",
            "answer_2": "Harakat holati",
            "answer_3": "Harakatsiz holat"
          },
          {
            "question": "Havo perespektivasi nima?",
            "true_answer": "Orqa plandagi narsalar ranglarning xiralashib borishi ",
            "answer_1": "Buyumlarning nisbatini aniqlash havo perspektivasidir",
            "answer_2": "Ketma-ketlik asosida tasvirlash havo perspektivasidir",
            "answer_3": "Ranglarning uyg’unligi havo perspektivasidir"
          },
          {
            "question": "“David” haykali avtori kim?",
            "true_answer": "M.Buanarotti",
            "answer_1": "L. da.Vinchi",
            "answer_2": "A.Dyurer",
            "answer_3": "A.Verokkio"
          },
          {
            "question": "Qanday ranglar qo‘shiluvidan qora rang hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Qizil, sariq, havorang",
            "answer_1": "Ko‘k, yashil, sariq",
            "answer_2": "Havorang, qizil, ko’k",
            "answer_3": "Jigarrang, yashil, ko’k"
          },
          {
            "question": "Rangtasvir-orqa fonida qanday rangdagi matolar bo‘ladi?",
            "true_answer": "Barcha turdagi va tusdagi ranglar",
            "answer_1": "Sariq, qizil, oq hamda ko‘k ranglar",
            "answer_2": "Ko‘k, qora, kulrang va yashil ranglar",
            "answer_3": "Yashil, ko‘k, qora va qizil ranglar"
          },
          {
            "question": "Soyalar naturaning qaysi tomonida bo‘ladi?",
            "true_answer": "Yorug‘ga qarama-qarshi ",
            "answer_1": "Old tomonida bo’ladi",
            "answer_2": "Yorug‘ tomonida bo’ladi",
            "answer_3": "Hamma joylarida bo’ladi"
          },
          {
            "question": "Rangtasvir barcha fanlarning asosini tashkil qiladi degan fikrning avtori kim?",
            "true_answer": "L.daVinchi",
            "answer_1": "R.Axmedov",
            "answer_2": "Tintoretto",
            "answer_3": "Rafael Santi"
          },
          {
            "question": "Odamning yuzi necha bo‘laklarga bo‘lib  o‘lchanadi?",
            "true_answer": "3,5 ga",
            "answer_1": "5,7 ga",
            "answer_2": "6,4 ga",
            "answer_3": "4,5 ga"
          },
          {
            "question": "Rangtasvir ketma- ketligi necha bosqichdan iborat? ",
            "true_answer": "To‘qqiz bosqich",
            "answer_1": "O’n ikki bosqichdan",
            "answer_2": "Sakkiz bosqichdan",
            "answer_3": "O’n uch bosqichdan"
          },
          {
            "question": "Mahobatli asar yaratuvchi rassomlardan kimlarni bilasiz?",
            "true_answer": "Ch. Axmarov",
            "answer_1": "Sh. Abdullayev",
            "answer_2": "R. Ahmedov",
            "answer_3": "A.Abdullayev"
          },
          {
            "question": "“Blik” qanday jismlarda aniq ko‘rinadi",
            "true_answer": "Temir, mis, chinni, sirlangan spol buyumda",
            "answer_1": "Matolarda, gips modelda, chinni buyumda",
            "answer_2": "Yog‘ochlarda, gips modelda, chinni buyumda",
            "answer_3": "Gipslarda, sirlangan spol buyumlarda"
          },
          {
            "question": "Ellips ufq chizig‘iga nisbatan o‘zgaradimi?",
            "true_answer": "Ellips ufq chizig‘ida o‘zgaradi",
            "answer_1": "Ellips ufq chizig‘ida o‘zgarmaydi",
            "answer_2": "Uchdan bir qismi ko’rinadi",
            "answer_3": "Bir chiziqda ko’rinadi"
          },
          {
            "question": "Dunyoga mashhur “Ermitaj” muzeyi qaysi shaharda joylashgan?",
            "true_answer": "Sankt-Peterburg",
            "answer_1": "Rio-de Janeyro",
            "answer_2": "Nyu-York",
            "answer_3": "Los-Anjels"
          },
          {
            "question": "Qoralama nima?",
            "true_answer": "Qisqa muddatli tasvir",
            "answer_1": "Uzoq muddatli tasvir",
            "answer_2": "Tasvirlash qoralama ",
            "answer_3": "Eskizlar bajarish "
          },
          {
            "question": "Qalamlar ishchi holatida necha santimetr ochiladi?",
            "true_answer": "2-2,5sm",
            "answer_1": "1-1,5 sm",
            "answer_2": "3-3,5 sm",
            "answer_3": "0-5,1 sm"
          },
          {
            "question": "Odam qulog‘i qaysi yuz a’zolari profil chiziqlari orasida joylashadi?",
            "true_answer": "Qosh bilan burun orasida",
            "answer_1": "Ko‘z bilan lab orasida",
            "answer_2": "Iyak bilan burun orasida",
            "answer_3": "Qosh bilan iyak orasida"
          },
          {
            "question": "Italyan uyg’onish davri rangtasvir ustasi kim?",
            "true_answer": "Rafael Santi",
            "answer_1": "Albrext Dyurer",
            "answer_2": "Paul Rubens",
            "answer_3": "Pablo Pikasso"
          },
          {
            "question": "Rangtasvirda ishlatiladigan lab, burun, ko‘z, quloq kimga tegishli?",
            "true_answer": "Davidga",
            "answer_1": "Appalonga",
            "answer_2": "Veneraga",
            "answer_3": "Geraklga"
          },
          {
            "question": "Portret nima?",
            "true_answer": "Odam siymosi tasvirlash",
            "answer_1": "Natyurmortni tasvirlash",
            "answer_2": "Hayvonlar tasvirlash",
            "answer_3": "Uy-ro’zg‘or buyum tasviri"
          },
          {
            "question": "“Refleks”(shu’la) nima?",
            "true_answer": "Yorug‘likning soya tomonga qaytib tushishi",
            "answer_1": "Yarim soyaning predmetga tushishi refleks ",
            "answer_2": "Nimsoyaning  tushishi refleks deyiladi",
            "answer_3": " Predmetdagi yaltiroq joylar  refleks deyiladi"
          },
          {
            "question": "Rangtasvirda sun’iy yorug‘lik nima uchun kerak?",
            "true_answer": "Soya yorug‘lik reflekslarni aniqlash",
            "answer_1": "Naturani yaxshi ko‘rish uchun.",
            "answer_2": "Ranglarni aniq ko‘rish uchun",
            "answer_3": "Soya – yorug‘ajralmasligi uchun"
          },
          {
            "question": "Natura nima? ",
            "true_answer": "Chizilayotgan jism.",
            "answer_1": "Turli hildagi mato",
            "answer_2": "Tekislik yuzasi",
            "answer_3": "Perespektiv asos"
          },
          {
            "question": "Rassom oyna orqali o‘z aksini tasvirlash nima deyiladi?",
            "true_answer": "Avtoportret",
            "answer_1": "Natyurmort",
            "answer_2": "Manzara",
            "answer_3": "Portret"
          },
          {
            "question": "Hajm nima yordamida aniqlanadi?",
            "true_answer": "Soya yorug‘ yordamida",
            "answer_1": "Perespektiva yordamida",
            "answer_2": "Shtrix yordamida",
            "answer_3": "Nisbatni to’g’ri olishda"
          },
          {
            "question": "Qo‘yilma chizuvchiga nisbatan  necha gradusda ko‘rinishi kerak?",
            "true_answer": "300da",
            "answer_1": "900da",
            "answer_2": "450da",
            "answer_3": "150da"
          },
          {
            "question": "Kontur so‘zi qaysi tildan olingan?",
            "true_answer": "Nemis tilidan",
            "answer_1": "Ingliz tilidan",
            "answer_2": "Fransuz tilidan",
            "answer_3": "Yunon tilidan"
          },
          {
            "question": "Yumshoq qalam turlarini toping?",
            "true_answer": "M.2M.4M.6M",
            "answer_1": "TM. 2M.2.TS",
            "answer_2": "T.2T.TM.4.TM",
            "answer_3": "TM.4TM.2T.H"
          },
          {
            "question": "Nilobi rang qanday rang?",
            "true_answer": "To’q ko’k",
            "answer_1": "To’q sariq",
            "answer_2": "To’q yashil",
            "answer_3": "To’q qizil "
          },
          {
            "question": "Rangtasvirda perspektiva nima?",
            "true_answer": "Jismlarning orqa tomonining xiralashib borishi",
            "answer_1": "Xajmning rang orqali ko’rsatilishi qisqarish deyiladi",
            "answer_2": "Bosqichlarlarning ko’rsatilishi qisqarish deyiladi",
            "answer_3": "Bir biriga nisbati qisqarishi, xiralashishi deyiladi "
          },
          {
            "question": "Rangtasvirda eng kichik hajmdagi yuzani ranglash uchun nechanchi raqamli mo’yqalamlardan foydalaniladi?",
            "true_answer": "1,2,3",
            "answer_1": "9,10,4",
            "answer_2": "2,4,5",
            "answer_3": "8,13,5"
          },
          {
            "question": "Diptix nima?",
            "true_answer": "Ikki qismdan iborat rangtasvir asari",
            "answer_1": "Besh qismdan iborat kompozitsiya",
            "answer_2": "uch qismdan iborat kompozitsiya",
            "answer_3": "To’rt qismdan iborat kompozitsiya"
          },
          {
            "question": "Mashhur “Sikstin madonnasi” asarining muallifi kim",
            "true_answer": "R.Santi",
            "answer_1": "E.Mone",
            "answer_2": "P.Rubens",
            "answer_3": "V.Deyk"
          },
          {
            "question": "O’zbekiston Respublikasi davlat gerbi muallifi kim?",
            "true_answer": "A.Mamajonov",
            "answer_1": "M.Kagarov",
            "answer_2": "Q. Basharov",
            "answer_3": "R.Mirtojiyev"
          },
          {
            "question": "Sharq miniatyurachi rassomlari qaysi qatorda?",
            "true_answer": "M.Muzaxxib, K.Behzod,M.Samarqandiy",
            "answer_1": "R.Choriyev, A.Nur, I.Xaydarov, K.Behzod",
            "answer_2": "M.Nabiyev, G.Abduraxmanov, A.Mo’minov",
            "answer_3": "M.Nabiyev, K.Behzod, A.Mo’minov"
          },
          {
            "question": "O’rol Tansiqboevning mashhur asari qaysi?",
            "true_answer": "Mening qo’shig’im",
            "answer_1": "Issiq ko’lda oqshom",
            "answer_2": "Uzbekistonda mart",
            "answer_3": "Qo’shiq ohanglari"
          },
          {
            "question": "Grizayl so’zining ma’nosi nima?",
            "true_answer": "Bir xil rangda ishlangan notyurmort",
            "answer_1": "Bir necha rangda ishlangan notyurmort",
            "answer_2": "Iliq rangda ishlangan notyurmort",
            "answer_3": "Sovuq rangda ishlangan notyurmort"
          },
          {
            "question": "“Tong”, “Onalik” asarining muallifi kim?",
            "true_answer": "R.Ahmedov",
            "answer_1": "A.Abdullayev",
            "answer_2": "B.Jalolov",
            "answer_3": "M.Nabiyev"
          },
          {
            "question": "O‘rol Tansiqboevning “Urush o‘tgan yo‘llardan” asari qaysi janrga xos?",
            "true_answer": "Batal janrga xos",
            "answer_1": "Mayishiy janrga xos",
            "answer_2": "Animal janrga xos",
            "answer_3": "Nyu janrga xos "
          },
          {
            "question": "Garmoniya so’zining tarifi?",
            "true_answer": "Qadimgi grek afsonaviy qahramoni ",
            "answer_1": "Qadimgi grek me’moriy obida ",
            "answer_2": "Qadimgi grek arxitektura yodgorligi ",
            "answer_3": "Qadimgi grek qo’lyozmasi"
          }
        ]
      }
    },
    {
      "category": "tsmg_metodikasi",
      "difficulty_levels": {
        "1": [
          {
            "question": "Chizmachilikning barcha turlarini asosi hisoblangan qanday chizmachilik mavjud?",
            "true_answer": "Geometrik",
            "answer_1": "Muhandislik",
            "answer_2": "Mashinasozlik",
            "answer_3": "Topografik"
          },
          {
            "question": "Inson bosh qismi va tana tuzilishini tasvirlashda geometrik shakllarga solib o’rganish metodikasini amaliyotga tadbiq etgan rassom",
            "true_answer": "Albrext Dyurer",
            "answer_1": "Rafael Santi",
            "answer_2": "Titsian Venuchiello",
            "answer_3": "Mikelandjelo"
          },
          {
            "question": "Qalamtasvir darslarida ...kabi tasvirlash vositalaridan foydalaniladi. Nuqtalar  o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying",
            "true_answer": "Qog’oz, o`chirg’ich turli xil qora qalamlar",
            "answer_1": "Akvarel’ mo`yqalam,suv idish, o`chirg’ich",
            "answer_2": "Rangli qalamlar, sangina pastel, ko`mir",
            "answer_3": "Etyudnik, mo`yqalam, qog’oz, palitra"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri chiziq aylana yoyining bitta nuqtasi orqali, unga nisbatan silliq o‘tsa, bu nuqta nima deyiladi?",
            "true_answer": "Urinma",
            "answer_1": "Markaz",
            "answer_2": "Kesishuvchi",
            "answer_3": "Tutashma"
          },
          {
            "question": "Kundalik voqea-hodisalar tasvirlangan asarlar san`atning qaysi janriga mansub?",
            "true_answer": "Maishiy",
            "answer_1": "Tarixiy",
            "answer_2": "Marina",
            "answer_3": "Grafika"
          },
          {
            "question": "Rezba profili necha xil bo’ladi?",
            "true_answer": "5 xil",
            "answer_1": "6 xil",
            "answer_2": "4 xil",
            "answer_3": "3 xil"
          },
          {
            "question": "”Kameristka Infante Izabella” portreti kimning asari",
            "true_answer": "Piter Pauel Rubens",
            "answer_1": "Rafael Santi",
            "answer_2": "Mikelandjelo",
            "answer_3": "Rembrandt "
          },
          {
            "question": "Qanday dars turlarini bilasiz ?",
            "true_answer": "An’anaviy va no’ananaviy",
            "answer_1": "Rejalashtirish, tayyorlangan",
            "answer_2": "Jadval asosidatayyorlash ",
            "answer_3": "Reja asosida tayyorlash"
          },
          {
            "question": "Rembrandt Xarmes van Reyn tasviriy san’atning qaysi janrida ijod etgan?",
            "true_answer": "Portret",
            "answer_1": "Marina",
            "answer_2": "Grafika",
            "answer_3": "Manzara"
          },
          {
            "question": "Metrik tushunchalar qaysilar?",
            "true_answer": "Masshtab, uzunlik, balandlik, gradus, kesma va h",
            "answer_1": "Parallellik, perpendikulyar, burchak yasash, o’lcham qo’yish",
            "answer_2": "Yoyish, jipslashtirish, kecish, qirqish",
            "answer_3": "Burchak yasash, o’lcham qo’yish, shtrixlash"
          },
          {
            "question": "Tasviriy san’at mashg’ulotlarida qaysi haykal namunalaridan foydalaniladi? ",
            "true_answer": "Grek haykal namunalaridan",
            "answer_1": "Italyan haykal namunalaridan",
            "answer_2": "Nems haykal namunalaridan",
            "answer_3": "Golland haykal namunalaridan "
          },
          {
            "question": "Jamlab qo‘yilgan buyumlar yig‘indisi nima deydi",
            "true_answer": "Natyurmort",
            "answer_1": "Natura ",
            "answer_2": "Mulyajlar",
            "answer_3": "Rozetka"
          },
          {
            "question": "Triptix nima?",
            "true_answer": "Bir mavzudagi uch bo‘lakdan iborat san`at asari",
            "answer_1": "Uchta haykaltarosh tomonidan yaqratilgan san`at asari.",
            "answer_2": "Uchta rassom tomonidan yaratilgan rassom asari",
            "answer_3": "Uchta rassom tomonidan yaratilgan rassom asari"
          },
          {
            "question": "Gеоmеtrik tushunchalarga qaysilar kiradi? ",
            "true_answer": "Silindr, vеrtikal, o’q chiziq, qirra, yoq, uch, kеsma",
            "answer_1": "Aylana, yoq, uch, kеsma, nur, burchak, proyeksiyalash",
            "answer_2": "Proyeksiyalash, vеrtikal, o’q chiziq, qirra, yoq, uch,",
            "answer_3": "Frontal, kesim, qirqim, qirra, perpendikulyar"
          },
          {
            "question": "Konstruktiv tasvir nechanchi bosqichda chiziladi?",
            "true_answer": "1-bosqichda",
            "answer_1": "2-bosqichda",
            "answer_2": "3-bosqichda",
            "answer_3": "4-bosqichda"
          },
          {
            "question": "“Pompeyning so’nggi kuni” asari muallifi kim?",
            "true_answer": "Bryullov",
            "answer_1": "Shishkin",
            "answer_2": "Vasnetsov",
            "answer_3": "Ivanov"
          },
          {
            "question": "Buyumning yig‘ish chizmasidagi standart (original) va standartmas detallar qanday aniqlanadi?",
            "true_answer": "Spetsifikatsiyasi bo‘yicha",
            "answer_1": "Qirqimda ularning shtrixlanishlari orqali",
            "answer_2": "Yig‘ish chizmasi orqali",
            "answer_3": "Detallarning vaziyat (pozitsiya) raqamlari orqali"
          },
          {
            "question": "Ko‘z balandligida joylashgan fazoviy tekislik nima?",
            "true_answer": "Ufq chiziqi",
            "answer_1": "Kartina tekisligi",
            "answer_2": "Ko‘rish maydoni",
            "answer_3": "Ko‘rish nuqtasi"
          },
          {
            "question": "Animalist so`zi ...  Nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying.",
            "true_answer": " Lotincha «Animal» xayvonlarni tasvirlash ma`nasoni anglatadi",
            "answer_1": "Tabiat manzarasini tasvirlash ma`nasoni anglatadi",
            "answer_2": "Natyurmortni tasvirlash ma`nasoni anglatadi",
            "answer_3": "Xayoldan  ishlash tasvirlash ma`nasoni anglatadi"
          },
          {
            "question": "...  batal janri. Nuqtalar o`rniga kerakli so`zlarni qo`ying.",
            "true_answer": "Jang manzarasini tasvirlash",
            "answer_1": "Portret janrini tasvirlash",
            "answer_2": "Xayvonlarni tasvirlash",
            "answer_3": " Manzara janrini tasvirlash"
          },
          {
            "question": "Quvurli birikmalarda qanday rezba qo‘llaniladi?",
            "true_answer": "Duyumli rezba",
            "answer_1": "Mayda qadamli metrik rezba",
            "answer_2": "Tirakli rezba",
            "answer_3": "Yirik qadamli metrik rezba"
          },
          {
            "question": "Proyeksiyalovchi nurlar bitta markazdan taralsa, qanday proyeksiyalash usuli deyiladi?",
            "true_answer": "Markaziy",
            "answer_1": "Parallel",
            "answer_2": "Sonlar bilan belgilangan",
            "answer_3": "Aksonometrik"
          },
          {
            "question": "Bir biridan keskin ajraluvchi rang turlari  nima deb nomlanadi?",
            "true_answer": "Kontrast",
            "answer_1": "Axromatik",
            "answer_2": "Spektr",
            "answer_3": "Rang tasvir"
          },
          {
            "question": "Aksonometriya turlaridan biriga asoslanib, qo‘lda chizilgan yaqqol tasvir nima deyiladi?",
            "true_answer": "Texnik rasm",
            "answer_1": "Izometriya",
            "answer_2": "Trimetriya",
            "answer_3": "Dimetriya"
          },
          {
            "question": "Narsalarni tekislikda tasvirlash usullari qanday chizmachilik orqali o‘rganiladi?",
            "true_answer": "Proyeksion",
            "answer_1": "Geometrik",
            "answer_2": "Perspektiv",
            "answer_3": "Mashinasozlik"
          },
          {
            "question": "Detal W ga parallel tekislik bilan kesilganda qanday qirqim hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Profil",
            "answer_1": "Frontal",
            "answer_2": "Qiya",
            "answer_3": "Gorizontal"
          },
          {
            "question": "Jahon tarixida rasm chizishga o‘rgatish metodikasi bo‘yicha dastlabki samarali mehnat qilgan mutaxassislar qaysi qatorda to‘g‘ri berilgan?",
            "true_answer": "Pamfil, Chennini, Leonardo da Vinchi",
            "answer_1": "Dyupi, Ashbe, Prang, Russo",
            "answer_2": "Gete, SHmidt, Prang, Bryullov",
            "answer_3": "Tedd, Kulman, Karrachi, Renuar"
          },
          {
            "question": "Turli texnik buyumlarni yasash uchun mo‘ljallangan chizmalarni bajarish qaysi chizmachilik orqali o‘rganiladi?",
            "true_answer": "Mashinasozlik",
            "answer_1": "Geometrik",
            "answer_2": "Topografik",
            "answer_3": "Qurilish"
          },
          {
            "question": "«Didaktik evristika»-bu…",
            "true_answer": "Evristik ta’lim nazariyasi, Pedagogik evristikaning bir ko’rinishi",
            "answer_1": "Evristik ta’lim nazariyasi.Pedagogik nazariya",
            "answer_2": "Pedagogik evristikaning bir ko’rinishi",
            "answer_3": "Ta’limiy evristika asoalari."
          },
          {
            "question": "Egri chiziqning hamma nuqtalari bitta tekislikka tegishli bo‘lmasa, u qanday chiziq deyiladi?",
            "true_answer": "Fazoviy",
            "answer_1": "Sfera",
            "answer_2": "Tekis",
            "answer_3": "Ellipsoid"
          },
          {
            "question": "Innovatsion maqsadlar deganda …",
            "true_answer": "Yangi maxsulotni ishlab chiqish, yangi texnologiyalarni joriy qilishga qo‘yiladigan maqsadlar",
            "answer_1": "Xar kuni kabul kilinadigan va amalga oshiriladigan odatiy maqsadlar deb tushuniladi",
            "answer_2": "Korxonaga va ayrim xodimlarga qiyinchilik, noqulaylik tudiradigan maqsadlar tushuniladi",
            "answer_3": "Yangi texnologiyalarni joriy qilish bo’yicha qo‘yiladigan maqsadlar tushuniladi"
          },
          {
            "question": "Muammoli ta’lim metodining ta’rifi qaysi javobda keltirilgan?",
            "true_answer": "Ilmiy bilish jarayonining ob’ektiv qarama-karshiliklarini ochish va ularni xal qilishga qaratilgan, fikrlashga o’rgatish va bilimlarni ijodiy uzlashtirishga qaratilgan ta’lim metodi",
            "answer_1": "O‘qituvchi o’quvchilarning bilimiga tayanib, yangi materialni bayon qiladi xamda bilimlarni ijodiy uzlashtirishga qaratilgan ta’lim metodlarini kullaydi",
            "answer_2": "Biror soxada yangi yutuklarni tushuntiradi, fikrlashga o’rgatish va bilimlarni rivojlantirishga qaratilgan ta’lim metodi",
            "answer_3": "Ilmiy bilish jarayonini xal qilishga qaratilgan, fikrlashga o’rgatish va bilimlarni ijodiy uzlashtirishga qaratilgan ta’lim metodi"
          },
          {
            "question": "Egri chiziqlar qanday xususiyatlarga ega bo’ladi?",
            "true_answer": "Ochiq va yopiq, qonuniy va qonunsiz, tekis va fazoviy, ravon va ravonmas",
            "answer_1": "Ochiq va yopiq, tekis va egri, taxminiy va taxminsiz, matematik va algebraik",
            "answer_2": "Tekis va fazoviy, ravon va ravonmas, matematik va geometrik",
            "answer_3": "Matematik va geometrik, qonuniy va formulali, tekis va fazoviy"
          },
          {
            "question": "O’quv materialini tanlashda qaysi prinsipga rioya qilinadi?",
            "true_answer": "O’quv materialini soddadan-murakkabga tomon rivojlantirib borish",
            "answer_1": "Murakkab mavzularni o’rganishdan boshlash lozim",
            "answer_2": "Talabalarga faqat oson mavzularni utish kerak",
            "answer_3": "O’quv materialini murakkabdan-soddaga tomon rivojlantirib borish"
          },
          {
            "question": "“Ta’lim metodi” nima?",
            "true_answer": "O‘quv jarayoning kompleks vazifalarini yechishga yo’naltirilgan o‘qituvchi va o‘quvchilarning birgalikdagi faoliyati",
            "answer_1": "Metod qoida va usullar yig‘indisi, ta’lim shakllarini qulaylashtirish maqsadida texnik vositalar, inson salohiyati xamda ularning uzaro ta’sirini inobatga olib o‘qitish metodidir",
            "answer_2": "Ishlab chiqarilayotgan maxsulotlar sifatini yaxshilash uchun yangi usul va metodlarni ishlab chiquvchi va takomillashtiruvchi fan",
            "answer_3": "Kompleks vazifalar, ta’lim shakllarini qulaylashtirish maqsadida texnik vositalar, xamda ularning uzaro ta’sirini inobatga olib o‘qitish metodidir"
          },
          {
            "question": "Chizmachilik fanining asosiy vazifasi nimadan iborat?",
            "true_answer": "Axborotlarni grafik ko’rinishda tasvirlashdan iborat",
            "answer_1": "Axborotlarni diagramma ko’rinishda tasvirlashdan iborat",
            "answer_2": "Axborotlarni chiziq ko’rinishda tasvirlashdan iborat",
            "answer_3": "Axborotlarni jadval ko’rinishda tasvirlashdan iborat"
          },
          {
            "question": "Pedagogik texnalogiya…?",
            "true_answer": "O’quv jarayonida yangi metodlarni qo’llash, o’quv materiallarini yangicha talqin etish, o’qitishda yangi informatsion texnalogiyalarni kiritish jarayonidir",
            "answer_1": "Jarayondagi fan texnika yutuqlarini rivojlantirib borish, sifat samaradorligini oshirish, takomillashtirish",
            "answer_2": "O’quv jarayonida yangi, innovatsion metodlarni qo’llash va jarayonning rivojlanib borishi",
            "answer_3": "Jarayondagi fan texnika va jarayonning rivojlanib borishi, o’quv materiallarini yangicha talqin etish, o’qitishda yangi informatsion texnalogiyalarni kiritish jarayonidir"
          },
          {
            "question": "Kesim turlari qaysi qatorda ko’rsatilgan?",
            "true_answer": "Ustiga chizilgan kesim, chetga chiqarib  chizilgan kesim",
            "answer_1": "Tasvir orasiga joylashtirilgan kesim, frontal kesim",
            "answer_2": "Ko’rinishlarda chizilgan kesim, chiqarilgan kesim",
            "answer_3": "Gorizontal kesim, frontal kesim"
          },
          {
            "question": "Ikkita o’quvchi nizolashayotganlarida o’qituvchi tomonidan aloxida-aloxida“muhim” topshiriq ikkala o’quvchiga berildi.Bu psixologik ta’sir ko’rsatishning qaysi turiga xos bo’ladi?",
            "true_answer": "Rejalashtirilmagan ta’sir",
            "answer_1": "Endogen va ekzogen ta’siriga xos bo’ladi",
            "answer_2": "Oldindan rejalashtirilgan ta’sir",
            "answer_3": "Ekzogen ta’siriga xos bo’ladi"
          },
          {
            "question": "Kishining grafik madaniyati деганда нимани тушунасиз?",
            "true_answer": "Perspektiva, badiiy grafika, компютер графикаси асослари va grafika tarixini билиши,  образли ва мантиқий фикрлай олиши  ",
            "answer_1": "Perspektiva, proyeksiyalash, kоmpyutеr grafikasi asоslarini bilishi va uning hоzirgi ahvоli haqida tushunchalarga ega эканлиги",
            "answer_2": "Kishining umumiy grafik savоdхоnligi, компютер графикаси асослари va mashinasozlik bo’limi bilan tanishligi",
            "answer_3": "Rasm solishni bilishi, perspektiva, компютер графикаси асослари va uning hоzirgi ahvоli haqida tushunchalarga ega эканлиги"
          },
          {
            "question": "Kichik guruhlarda o’qitish metodining o’ziga xos xususiyatlarini toping?",
            "true_answer": "O’qituvchi yangi mavzuni tushuntiradi, so’ngra o’quvchilarning kichik guruxlardagi mustaqil ishlari tashkil etadi",
            "answer_1": "3-5 kishidan iborat kichik guruxlar tashkil etilib, o’quv materialining ma’lum qismi mustaqil uzlashtiriladi",
            "answer_2": "O’quv materialini urganish gurux o’rtasida fikr almashish orqali amalga oshiriladi",
            "answer_3": "O’qituvchi o’quvchilarning kichik guruxlardagi mustaqil ishlari tashkil etadi"
          },
          {
            "question": "Muammoli texnologiyani amaliyotda qo’llash uchun nimalarni amalga oshirish kerak?",
            "true_answer": "Eng dolzarb muammolarni tanlash, turli o’quv ishlarida muammoli ta’lim xususiyatlarini aniqlash, muammoli ta’limning eng samarali tizimini yaratish",
            "answer_1": "O’qituvchining o’quvchilar tadqiqot ishini tashkil etishdagi mahorati, Muammoli, nazariy va amaliy topshiriqlar",
            "answer_2": "Muammoli hal etishdan kutilayotgan natijalarning amaliy nazariy bilim olishga oid ahamiyati",
            "answer_3": "Muammoli, nazariy va amaliy topshiriqlar"
          },
          {
            "question": "Fragment nima?",
            "true_answer": "San`at asarining bir qismini ko’rinishi",
            "answer_1": "Tabiatning bir parchasi",
            "answer_2": "Badiiy asar personajlari surati",
            "answer_3": "Badiiy asar parchasiga ishlangan tasvir"
          },
          {
            "question": "Grafik va diagrammalar aхbоrоt uzatishning bir shakli bo`lib, ular o`zining iхchamliligi, mazmunliligi, univеrsalliligi va tushunarliligi bilan ajralib turadi.Ularning qanday turlari bor?",
            "true_answer": "chiziqli, ustunli va sеktоrli, shu jumladan hajmli va uch o`lchamli",
            "answer_1": "Chiziqli, sonlar bilan belgilangan shu jumladan hajmli va uch o`lchamli",
            "answer_2": "Doirali, ustunli, grafikli, hajmli va uch o`lchamli, rasmli, funksiyali",
            "answer_3": "Raqamli, ustunli va sеktоrli, shu jumladan sonlar bilan belgilangan"
          },
          {
            "question": "Chizmalarida o`quvchilar yo`l qo`yadigan tipik хatоlarni toping",
            "true_answer": "Shriftlarini bajarishda standart talablariga amal qilinmaydi, prоеksiоn bоg`lanish buziladi, tеshikdagi rеzba nоto`g`ri tasvirlanadi va bеlgilanadi",
            "answer_1": "Qirqim bilan kesimni bir vaqtda qo’llay olmasligi, perspektiv qisqarishlarni bajara olmasligi",
            "answer_2": "Chizma bilan rasm orasidagi farqni tavsiflab berolmasligi, chizmachilik ashyolaridan to’gri foydalana olmasligi",
            "answer_3": "Planshetdan foydalanish qoidasini bilmasligi, rang tuslarini ajrata olmasligi, janrlarni ajrata olmasligi"
          },
          {
            "question": "Dars deganda nimani tushunasiz",
            "true_answer": "Ta’lim va tarbiya birligi",
            "answer_1": "Ta’lim olish va o’qish",
            "answer_2": "Jamoa bo’lib ta’lim olish",
            "answer_3": "Iste’molchisi va ularni amalga oshirish"
          },
          {
            "question": "Metrik tushunchalar qaysilar?",
            "true_answer": "Masshtab, uzunlik, balandlik, gradus, kesma va h",
            "answer_1": "Paralillik, perpendikulyar, burchak yasash, o’lcham qo’yish",
            "answer_2": "Yoyish, jipslashtirish, kecish, qirqish",
            "answer_3": "Burchak yasash, o’lcham qo’yish, shtrixlash"
          },
          {
            "question": "Bilim – nima?",
            "true_answer": "Kishi tomonidan o`zlashtirilgan tushunchalar tizimi.",
            "answer_1": "Muhandis – konstruktorlarning malakaviy tavsifnomasini belgilaydi.",
            "answer_2": "Kishining oz ishini belgilangan vaqtda samarali va zarur sifatda bajara olishi",
            "answer_3": "Kishining biror ma’lum ishni bajarish jarayonida ishning tarkibiy qismlaridir"
          },
          {
            "question": "Anglash nima?",
            "true_answer": "Tushunilgan xodisa yanada boyitiladi sababiy bog‘lanishlar oydinlashtiriladi",
            "answer_1": "Ayrim jarayon va xodisalarni tashkil etish hamda boyitish, oydinlashtirish",
            "answer_2": "Bilim iqtidor ko‘nikmalarning oddiy elementlari o‘rganiladi, o’zlashtiriladi",
            "answer_3": "Hodisalarni tashkil qiluvchi qismlar elementlari o‘rganiladi, o’zlashtiriladi"
          },
          {
            "question": "“Ekespert baho” qanday qo‘yiladi",
            "true_answer": "DS asosida biror maktabni ogohlantirmay yuqori tashkilotdan kelib o‘quvchi bilimini baxolash",
            "answer_1": "Baholash shaxsga bog‘lik emas, yuqori tashkilotdan kelib o‘quvchi bilimini baxolash",
            "answer_2": "O‘quvchilar o‘zlariga qo‘ygan baxo, o’qituvchining shaxsiy jurnaliga baho qo’yishi",
            "answer_3": "O’qituvchining shaxsiy jurnaliga baho qo’yishi, yuqori tashkilotdan o‘quvchi bilimini baxolash"
          },
          {
            "question": "Erganomika fani nimani o’rganadi?",
            "true_answer": "nsоnlarni va ularning zamоnaviy ishlab chiqarishdagi faоliyatini o`rganuvchi fan",
            "answer_1": "Sоg`liq pеdagоgikasi, insоn ekоlоgiyasi, sex va ofis mikrоiqlimini o`rganuvchi fan",
            "answer_2": "O`qituvchi ish sharоitini, sanitariya-gigiеna talablarining bajarilishini o’rganadi",
            "answer_3": "Intеryеrga qo`yiladigan funksiоnal talablar va хavfsizlik qоidalariga amal qilinishini o’rganadi."
          },
          {
            "question": "Sinf xоnasining rang muhiti  qanday bo’lishi kerak?",
            "true_answer": "Sinf xоnasining rangi asab tizimiga ijоbiy ta’sir qiluvchi, ish qоbiliyatini o`stiruvchi, ko`rish qоbiliyatini pasaytirmaydigan va eshitish qоbiliyatini yaхshilaydigan",
            "answer_1": "Sinf xоnasining rangi оchiq-yashil, оchiq-zangоri, jigarrang, оq-sariq, sovuq ranglarga bo’yalgan bo’lishi kerak",
            "answer_2": "Dеrazalari janubga qaragan xonalar “issiq” rangga, shimоl tоmоnda jоylashgan kabinеtlar esa “sovuq” ranglar bilan bo’yalishi kerak.",
            "answer_3": "Eshik derazalari ochiq rangli, yaltirоvchi aks tasvirli, hozirda ommalashgan plastiklardan bo’lishi kerak"
          },
          {
            "question": "Dars ishlanmasini tuzish tartibini aniqlang",
            "true_answer": "Tashkiliy qism, o’tilgan mavzuni takrorlash, yangi mavzuni bayon etish, mustaqil ish, ishlarni tekshirish va baholash, mavzuni mustahkamlash, xulosa chiqarish, uyga vazifa berish",
            "answer_1": "Yangi mavzuni bayon etish, o’tilgan mavzuni takrorlash, ishlarni tekshirish va baholash, uyga vazifa berish",
            "answer_2": "Tashkiliy qism, yangi mavzuni bayon etish, mavzuni mustahkamlash, xulosa chiqarish, uyga vazifa berish",
            "answer_3": "Tashkiliy qism, yangi mavzuni bayon etish, mustaqil ish, baholash, mavzuni mustahkamlash, uyga vazifa berish"
          },
          {
            "question": "Egri chiziqni lekaloda chizish imkoni bo‘lmasa, u qanday chiziq deyiladi?",
            "true_answer": "Sirkul egri chiziq",
            "answer_1": "Fazoviy egri chiziq",
            "answer_2": "Lekalo egri chiziq",
            "answer_3": "Muntazam egri chiziq"
          },
          {
            "question": "Darsda o‘quvchilar faoliyatini baholash yo‘llari qaysi qatorda to‘g‘ri belgilangan?",
            "true_answer": "Mustaqil ish, test, insho, og‘zaki so‘rov, mashq;",
            "answer_1": "Kuzatish, suhbat, ijodiy ish, munozara;",
            "answer_2": "Tabiatga sayohat, diktant, insho, rasm chizdirish;",
            "answer_3": "Mashq, munozara, tanlov, rasm chizdirish."
          },
          {
            "question": "Ekster’yer tushunchasi ...",
            "true_answer": "Binolarning tashqi ko’rinishi",
            "answer_1": "Binolarning ichki  qismi",
            "answer_2": "Binolarning arxitektura tuzilishi",
            "answer_3": "Binoning tabiat bilan uyg’unligi"
          },
          {
            "question": "Davlat standartiga ko‘ra tasviriy san’at ta’limi mazmuni boshlang‘ich sinflarda quyidagi yo‘nalishda bayon etilgan",
            "true_answer": "Borliqni idrok etish, badiiy qurish yasash, naturaga qarab tasvirlash, kompozitsion faoliyat",
            "answer_1": "San’atshunoslik, haykaltaroshlik, naturaga qarab tasvirlash, kompozitsion faoliyat",
            "answer_2": "Naturaga qarab tasvirlash, kompozitsion faoliyat, dekorativ ishlash, suhbat",
            "answer_3": "San’atni idrok etish, haykaltaroshlik, tekislikda tasvirlash, kompozitsiya"
          },
          {
            "question": "Yangi pedagogik texnalogiya asoschilari",
            "true_answer": "B.Blum, J.Blok, D.Krotvoll J, Kerrol",
            "answer_1": "A.Isoxo’jayev, B.Blum",
            "answer_2": "J.Yuldoshev, A.Isoxo’jayev",
            "answer_3": "J.Blok, Beruniy, J.Yuldoshev"
          },
          {
            "question": " G. Monj chizmalarga oid barcha bilimlarni umumlashtirib, qanday kitobda chizmalar hosil qilishning nazariy asoslarini yoritgan?",
            "true_answer": "Chizma geometriya",
            "answer_1": "Perspektiva",
            "answer_2": "Geometriya",
            "answer_3": "Aksonometriya"
          },
          {
            "question": "Innovatsiya nima?",
            "true_answer": "Tubdan yangilik kiritish",
            "answer_1": "Yangi texnologiya",
            "answer_2": "Internetdan bilish",
            "answer_3": "Novatsiya"
          },
          {
            "question": "Oliy ta’lim bakalavriat yo’nalishlari uchun E.I.Ro’ziyev va A.O.Ashirboyev tomonidan yaratilgan “Muhandislik grafikasini o’qitish metodikasi” darsligi nechanchi yilda chop eilgan?",
            "true_answer": "2010 yilda",
            "answer_1": "2000 yilda ",
            "answer_2": "1990 yilda",
            "answer_3": "1998 qilda"
          },
          {
            "question": "Buyumlarning o‘lcham, shakl, og‘irlik va boshqa sifatlarini ko‘rsatadigan texnik hujjat nima deyiladi?",
            "true_answer": "Standart",
            "answer_1": "Spetsifikatsiya",
            "answer_2": "Eskiz",
            "answer_3": "Ish chizma"
          },
          {
            "question": "“Pedagogika texnalogiya” da innovatsiya tushunchasining izoxini toping",
            "true_answer": "Yangilik, isloh",
            "answer_1": "Takomillashuv",
            "answer_2": "Rivojlantirish",
            "answer_3": "Shakllantirish"
          },
          {
            "question": "Chizmalar chizishda yorug‘ik chizma ustiga qaysi tomondan tushishi qabul qilingan?",
            "true_answer": "Yuqori va chap tomondan",
            "answer_1": "Yuqori va past tomondan",
            "answer_2": "Yuqori va o‘ng tomondan",
            "answer_3": "Yuqori va orqa tomondan"
          },
          {
            "question": "Sinf-dars sistemasi qaerda qo‘llanilgan",
            "true_answer": "18-19 asr boshlarida Angliyada",
            "answer_1": "16-18 asrda Yaponiyada",
            "answer_2": "1900-1910 yillarda AKSH da",
            "answer_3": "13-15 asrlarda Koreyada"
          },
          {
            "question": "Yangi pedagogik texnologiyadagi ustivor g‘oyani belgilang",
            "true_answer": "O‘quvchilarning mustaqil o‘quv mexnatini tashkil etish",
            "answer_1": "O‘quvchilarga ko‘p ma’lumot berish",
            "answer_2": "O‘quvchilarni o‘qishga qiziqishini orttirish",
            "answer_3": "Ma’lumot berish"
          },
          {
            "question": "Chizma ashyolariga nimalar kiradi?",
            "true_answer": "Chizma qog‘ozi, qalamlar, qadagichlar va shunga o‘xshashlar",
            "answer_1": "Chizma stoli, uchburchakliklar va boshqalar",
            "answer_2": "Gotovalnya, chizg‘ich, o‘chirg‘ich va boshqalar",
            "answer_3": "Transportir, reysshina, tush kabilar"
          },
          {
            "question": "Narsani o`ziga qarab rasm ishlash metodikasiga kim asos solgan?",
            "true_answer": "Chenino Cennini",
            "answer_1": "Al’bert D’yurer",
            "answer_2": "Leanardo da Vinchi",
            "answer_3": "Rafael Santi"
          },
          {
            "question": "Chizma jihozlariga nimalar kiradi?",
            "true_answer": "Chizma stoli, chizma taxtasi va shu kabilar",
            "answer_1": "Gotovalnya, uchburchakliklar va boshqalar",
            "answer_2": "Reysshina, chizma qog‘ozi va boshqalar",
            "answer_3": "Chizma stoli, gotovalnya va boshqalar"
          },
          {
            "question": "«Kadrlar tayyorlash milliy dasturi»ning qaysi qismida tasviriy san’atni o‘qitish bilan bog‘liq fikrlar bayon etilgan?",
            "true_answer": "«Uzluksiz ta’limni tashkil etish va rivojlantirish prinsiplari» qismida",
            "answer_1": "«Iqtidorli bolalar va iste’dodli yoshlar» qismida",
            "answer_2": "«Umumiy O‘rta ta’lim» qismida",
            "answer_3": "«Shaxs» qismida"
          },
          {
            "question": "Aylana bilan uning ikkita o‘zaro perpendikulyar diametrlari kesishgan nuqtalari ketma-ket tutashtirlsa, qanday muntazam ko‘pburchak hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Kvadrat",
            "answer_1": "Uchburchak",
            "answer_2": "Beshburchak",
            "answer_3": "Parallellogram"
          },
          {
            "question": "Egri chiziqni sirkulda chizish imkoni bo‘lmasa, u qanday chiziq deyiladi?",
            "true_answer": "Lekalo egri",
            "answer_1": "Fazoviy egri",
            "answer_2": "Oval",
            "answer_3": "Ovoid"
          },
          {
            "question": "Malaka nima?",
            "true_answer": "Shaxsning bilim va ko‘nikmalariga asoslangan xolda ma’lum faoliyatni muvaffakiyatli bajarishga tayyorligi",
            "answer_1": "Ma’lum ish-xarakatning qanday bajarilishini tushunish va bunday xarakatlarning bajarilishi tartibi bilan tanishish",
            "answer_2": "Uzoq vaqt davomida takrorlash natijasida paydo bo’ladigan kishining aniglangan ish xarakatlarini bajarishdagi avtomatlashgan usulidir",
            "answer_3": "Shaxsning ma’lum faoliyatni muvaffakiyatli bajarishga tayyorligi"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri doiraviy konus ikkita yasovchisiga parallel tekislik bilan kesilsa, qanday egri chiziq hosil bo‘ladi",
            "true_answer": "Giperbola",
            "answer_1": "Parabola",
            "answer_2": "Ellips",
            "answer_3": "Aylana"
          },
          {
            "question": "Milliy istiqlol g‘oyasini o‘quvchilar ongiga singdirishda tasviriy san’atning qaysi turlari ko‘proq ahamiyat kasb etadi",
            "true_answer": "San’atshunoslik asoslari, borliqni idrok etish, kompozitsiya",
            "answer_1": "Naturaga qarab tasvir ishlash, kompozitsiya, badiiy qurish-yasash",
            "answer_2": "Kompozitsiya, badiiy qurish-yasash, san’atshunoslik asoslari",
            "answer_3": "Borliqni idrok etish, naturaga qarab tasvirlash, badiiy-qurish, yasash"
          },
          {
            "question": "Detal to‘g‘risida tezda tasavvurga ega bo‘lish uchun qanday proyeksiyalash usuli qo‘llaniladi? ",
            "true_answer": "Aksonometrik",
            "answer_1": "Markaziy",
            "answer_2": "Sonlar bilan belgilangan",
            "answer_3": "Parallel"
          },
          {
            "question": "Reyting tizimining vazifalari",
            "true_answer": "Talaba bilimini xaqqoniy, aniq va adolatli baxolash xamda natijalarini taxlil qilish, talaba bilimini muntazam nazorat qilish, o’qitish samaradorligini aniqlash;",
            "answer_1": "Talabani rag‘batlantirish yoki jazolash uchun asos yaratish;",
            "answer_2": "Davlat ta’lim standartlarining sifatini aniklash, o‘qitish samaradorligini aniklash;",
            "answer_3": "Talaba bilimini muntazam nazorat qilish, o’qitish samaradorligini aniklash;"
          },
          {
            "question": "Chizmaga o‘lchamlar qo‘yishda qanday talablar amalga oshiriladi?",
            "true_answer": "Detalning har bir o‘lchami geometrik va texnologik jihatdan juda to‘g‘ri bo‘lishi",
            "answer_1": "O‘lchamlar qo‘yilayotganda yondosh detallar hisobga olinishi",
            "answer_2": "O‘lchamlar chizmalarda o‘lcham chiziqlari va o‘lcham sonlari bilan ko‘rsatilishi",
            "answer_3": "O‘lchamlarni texnologik va konstruktorlik talablarini qondiradigan bazadan boshlab qo‘yish"
          },
          {
            "question": "Ta’limda ilm orqali bilim olish deganda nimani tushunasiz?",
            "true_answer": "Ta’lim oluvchining ilmiy metodlarga asoslanib bilim olishi;",
            "answer_1": "Bitiruv malakaviy ish tayyorlash natijasi;",
            "answer_2": "Kurs ishlarini bajarish natijasi;",
            "answer_3": "Mustaqil ta’lim olish jarayonida;"
          },
          {
            "question": "Qachon chizmada ko‘rinishlarni tushuntiruvchi yozuv bilan ta’minlanadi? ",
            "true_answer": "Ko‘rinish burib tasvirlanganda",
            "answer_1": "Ko‘rinish H da bolsa",
            "answer_2": "Ko‘rinish proyeksion bog‘langan bo‘lsa",
            "answer_3": "Ko‘rinish V da bo‘lsa"
          },
          {
            "question": "O‘qituvchining innovatsion faoliyatini samaradorligini oshirishga tegishli bo’lgan yondashuvlarni aniqlang",
            "true_answer": "Akmeologik, kreativ, refleksiv;",
            "answer_1": "Tashkilotchilik, ilmiy, namunali;",
            "answer_2": "Konstruktiv, kommunikativik, gnoseologik;",
            "answer_3": "Akmeologik, kommunikativik, ilmiy;"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri doiraviy konus bitta yasovchisiga parallel tekislik bilan kesilsa, qanday egri chiziq hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Parabola",
            "answer_1": "Ellips",
            "answer_2": "Giperbola",
            "answer_3": "Uchburchak"
          },
          {
            "question": "Tasviriy san’at darslarini tashkil etishda qanday didaktik prinsiplarga e’tibor beriladi.",
            "true_answer": "Ilmiylik va ko‘rgazmalilik",
            "answer_1": "Oddiylik va moslik",
            "answer_2": "Onglilik va faollik",
            "answer_3": "O‘quv materialni mustahkam o‘zlashtirishi"
          },
          {
            "question": "Qirqim turlari qaysilar?",
            "true_answer": "Frontal qirqim, pogonali qirqim, murakkab qirqim, siniq qirqim, mahalliy qirqim",
            "answer_1": "Gorizontal qirqim, pogonali qirqim, ustiga chizilgan qirqim, siniq qirqim",
            "answer_2": "Chetga chiqarib chizilgan qirqim, pogonali qirqim, siniq qirqim, oddiy qirqim",
            "answer_3": "Qiyshiq qirqim, ayrim joy qirqimi, bevosita tasvir orasiga chizilgan qirqim"
          },
          {
            "question": "Maktabda tasviriy san’atdan sinfdan tashqari tadbirlarning turlari qaysi qatorda to‘g‘ri ko‘rsatilgan?",
            "true_answer": "Tabiat qo‘ynida rasm ishlash, tanlov, rassomlar ko‘rgazmalari va ustaxonalariga borish, to‘garaklar tashkil etish",
            "answer_1": "Rassomlar bilan uchrashuv, to‘garaklar tashkil etish, krossvordlar echtirish",
            "answer_2": "Tanlov, ko‘rgazma, kechalar o‘tkazish, viktorina, uchrashuvlar tashkil etish,rassomlar bilan uchrashuv",
            "answer_3": "Fakultativ ishlar, ko‘rgazmalar tahkil etish, uchrashuvlar o‘tkazish"
          },
          {
            "question": "Ellips to‘rtta markaz orqali sirkulda chizilsa, qanday egri chiziq yasaladi?",
            "true_answer": "Oval",
            "answer_1": "Ovoid",
            "answer_2": "O‘rama",
            "answer_3": "Parabola"
          },
          {
            "question": "Statik tasavvurning ustunligi qaysi yosh bosqichida kuzatiladi",
            "true_answer": "Maktabgacha yosh davri",
            "answer_1": "O‘smirlik",
            "answer_2": "Kichik maktab yoshi",
            "answer_3": "O‘spirinlik"
          },
          {
            "question": "Ajraluvchi birikmaklar qaysi bandda?",
            "true_answer": "Rezbali, shponkali, shlitsali, shpilkali, boltli",
            "answer_1": "Payvandli, shponkali, parchin mixli, shpilkali, boltli",
            "answer_2": "Rezbali, parchin mixli , shtiftli, shaybali, boltli",
            "answer_3": "Vintli, tikilgan, shtiftli, payvandli, shurupli"
          },
          {
            "question": "Tasviriy san’at o‘quv predmeti qaysi san’at turlarini o‘z ichiga oladi?",
            "true_answer": "Tasviriy san’at, amaliy san’at, me’morchilik,grafika,haykaltaroshlik.",
            "answer_1": "Tasviriy san’at, amaliy san’at, foto san’ati.",
            "answer_2": "Tasviriy san’at, me`morchilik, grafika, musia.",
            "answer_3": "Tasviriy san’at, amaliy san’at."
          },
          {
            "question": "Texnik atamalar qaysi qatorda?",
            "true_answer": "Val, vilka, vkladish, vtulka, vint",
            "answer_1": "Porshen, proyeksiya, payvand, prizma",
            "answer_2": "Kvadrat, koromislo, klapan, kulachok",
            "answer_3": "Qovurga, faska, fiting, figura"
          },
          {
            "question": "Darsning tarkibiy qanday qismlarga ajratish mumkin?",
            "true_answer": "Tashkiliy qism, o’tilgan mavzuni takrorlash, yangi mavzuni tushuntirish, yangi mavzuni mustahkamlash, o’quvchilarni baholash, uy vazifasini berish",
            "answer_1": "Darsning mavzusi, dars maqsadi, ta’limiy maqsad, tarbiyaviy maqsad, rivojlantiruvchi maqsad",
            "answer_2": "Ta’limiy maqsad, tarbiyaviy maqsad, o’tilgan mavzuni takrorlash",
            "answer_3": "Yangi mavzuni tushuntirish, o’quvchilarni baholash, uy vazifasini berish"
          },
          {
            "question": "Rezbaning elementlari qaysilar?",
            "true_answer": "Sbegi, pritochka",
            "answer_1": "Faskasi, sbeg",
            "answer_2": "Protochka, faskasi",
            "answer_3": "Profili, ariqchasi"
          },
          {
            "question": "O‘quv materialini tanlashda qaysi prinsipga rioya qilinadi?",
            "true_answer": "O‘quv materialini soddadan-murakkabga tomon rivojlantirib borish;",
            "answer_1": "Osondan boshlash lozim;",
            "answer_2": "Talabalarga faqat oson mavzularni o‘tish kerak;",
            "answer_3": "O‘quv materialini murakkabdan-soddaga tomon rivojlantirib borish;"
          },
          {
            "question": "Chizmachilik o`qituvchisining kasbiy sifatlari qaysilar?",
            "true_answer": "Ko`rish хоtirasi,  ko`z bilan chamalash, fazоviy tasavvur,  fazоviy o`ylash, tехnik va pоlitехnik tafakkur, zеhn, nоzik did va estеtik ta’sirlanuvchanlik",
            "answer_1": "Ozоdalik, e’tibоrlilik, muskul harakati va vaziyatiga sеzgirlik kinеstеziyasi, irоda, vazminlik, chidamlilik, mеhnatsеvarlik,  mustaqillik, tashabbuskоrlik",
            "answer_2": "Mantiqiy tafakkur ijоd, idrоk, fazоviy tafakkur, harakatlanish оrganlari va ularning o`zarо harakatlarini nazоrat qila оlish",
            "answer_3": "Ko`rish qоbiliyati, muskul harakati va vaziyatiga sеzgirlik kinеstеziyasi, “mоhir” qo`llar, vazminlik, chidamlilik, mеhnatsеvarlik"
          },
          {
            "question": "1980 yili davrga xos tasviriy san’at ta’limi mazmunini takomillashtirish borasida to‘garaklar uchun chiqarilgan dasturlarni to‘g‘risini ko‘rsating",
            "true_answer": "Q.Qosimov «Naqqoshlik», A.Vosiqov «Rangtasvir», A.Mirzahmedov «YOg‘och o‘ymakorligi», O.Xudoyorova «Kashtachilik»",
            "answer_1": "Q.Qosimov «Naqsh saboqlari», A.Vosiqov «Rangtasvir asoslari», A.Mirzahmedov «YOg‘ochga ishlov berish», O.Xudoyorova «Milliy kashtachilik»",
            "answer_2": "S.Bulatov «Naqsh alifbosi», A.Mirzaev «Kolorit», G‘.Abdurahmanov «Kompozitsiya», B.Azimova «Zardo‘zlik»",
            "answer_3": "B.Xolmatov «Badiiy naqsh», A.Mirzaev «Ranglar», T.Boltaboev «Kamalak», B.Azimova «Zardo‘zlik»"
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri chiziq qo‘zg‘almas aylana yoyi bo‘yicha surilmasdan yumalasa, bu to‘g‘ri chiziqning har bir nuqtasi shaklan o‘ramaga o‘xshash qanday ochiq va ravon egri chiziq chizadi?",
            "true_answer": "Evolventa",
            "answer_1": "Giposikloida",
            "answer_2": "Episikloida",
            "answer_3": "Sikloida"
          },
          {
            "question": "“Bu texnalogiya murakkab va ko’p tarmoqli bo’lib, muammoli mavzularni o’rganishga qaratilgan”. Bu qaysi texnalogiyaning ta’rifi?",
            "true_answer": "“Yelpig’ich” texnalogiyasi",
            "answer_1": "“Didaktik o’yinli” texnalogiyasi",
            "answer_2": "“Charxpalak” texnalogiyasi",
            "answer_3": "“Loyihalash” texnalogiyasi"
          },
          {
            "question": "Dеtalning kеsuvchi tеkislikka tushgan qanday elеmеntlari shtriхlanmaydi?",
            "true_answer": "Qovurgalar",
            "answer_1": "Bo’rtiqlari",
            "answer_2": "Gildiraklar",
            "answer_3": "Shkivlar"
          },
          {
            "question": "Maktabda tasviriy san’at mashg‘ulotlarining maqsadi qaysi qatorda to‘g‘ri ko‘rsatilgan?",
            "true_answer": "O‘quvchilarning badiiy madaniyatini shakllantirish va rivojlantirish.",
            "answer_1": "O‘quvchilarni oliy uv yurtlariga kirish uchun tayyorlash.",
            "answer_2": "O‘quvchilarni rasm chizishga o‘rgatish.",
            "answer_3": "O‘quvchilarni estetik jiatdan tarbiyalash."
          },
          {
            "question": "To‘g‘ri doiraviy konus uchi va ikkita yasovchisi orqali o‘tuvchi tekislik bilan kesilsa, qanday shakl hosil bo‘ladi?",
            "true_answer": "Uchburchak",
            "answer_1": "Parabola",
            "answer_2": "Giperbola",
            "answer_3": "Ellips"
          },
          {
            "question": "“Reyting” so‘zining ma’nosi nimani anglatadi?",
            "true_answer": "Lotincha “nazorat”",
            "answer_1": "Grekcha “bao‘olash”",
            "answer_2": "Italyancha “sinayman”",
            "answer_3": "Inglizcha “sinov”"
          },
          {
            "question": "Kеsim nima maqsadda qo`llaniladi?",
            "true_answer": "Detallarning ko’ndalang kesimidagi har bir konstruktiv elementining tuzilishini aniqlash uchun",
            "answer_1": "Detallarning yaqqol tasvirlaridagi  konstruktiv elementlarining ichki tuzilishini o’rganish uchun",
            "answer_2": "Detallarning frontal proyeksiyasidagi konstruktiv elementlarining ichki tuzilishini o’rganish uchun",
            "answer_3": "Detallarning gorizontal kesimidagi har bir konstruktiv elementining tuzilishini aniqlash uchun"
          },
          {
            "question": "O‘zbekistonda birinchi bor tasviriy san’at darsligi qachon chop etilgan",
            "true_answer": "1969 yilda.",
            "answer_1": "1964 yilda.",
            "answer_2": "1995 yilda.",
            "answer_3": "1972 yilda."
          },
          {
            "question": "Biriktirish detallari qaysi qatorda?",
            "true_answer": "Bolt, shpilka, shurup,vint",
            "answer_1": "Bolt, faska, protochka, shkiv",
            "answer_2": "Bolt, shatun, shurup,vint",
            "answer_3": "Bolt, shpilka, shurup, xomut"
          },
          {
            "question": "Mashg’ulot maqsadi qanday yo’nalishlarda belgilanadi:",
            "true_answer": "3 yo’nalishda: ta’limiy, tarbiyaviy, rivojlantiruvchi",
            "answer_1": "3 yo’nalishda: ta’limiy, estetik, iktisodiy",
            "answer_2": "2 yo’nalishda: estetik, ta’limiy",
            "answer_3": "4 yo’nalishda: ta’limiy, tarbiyaviy, estetik, rivojlantiruvchi"
          },
          {
            "question": "Pоldan dоskaning pastki chеtigacha bo`lgan balandlik yuqоri sinflarda qancha bo’lishi kerak? ",
            "true_answer": "800-900 mm",
            "answer_1": "750-800 mm",
            "answer_2": "700-800 mm",
            "answer_3": "900-1000 mm"
          },
          {
            "question": "Og‘zaki ta’lim metodlari qaysi javobda ko’rsatilgan?",
            "true_answer": "Xikoya, suxbat, maruza;",
            "answer_1": "Xikoya, suxbat, mashq;",
            "answer_2": "Ma’ruza, trening, suxbat;",
            "answer_3": "Amaliy, seminar, ma’ruza"
          },
          {
            "question": "Aylana o‘zidan katta qo‘zg‘almas aylana ustida surilmasdan yumalab siljisa, uning qo‘zg‘almas aylana bilan uringan nuqtasi qanday tekis, ravon va ochiq siklik egri chiziq chizadi?",
            "true_answer": "Episikloida",
            "answer_1": "Giposikloida",
            "answer_2": "Sikloida",
            "answer_3": "Evolventa"
          },
          {
            "question": "Temuriylar davrida tasviriy san’at maktabi asoschilari kimlar?",
            "true_answer": "Jahongir Gung (soqov) Pir Said Ahmad Tabriziy, K Bezod",
            "answer_1": "Ma’sud ibn Usmoniy, Klistoniy, Pir Said Ahmad Tabriziy",
            "answer_2": "Abulxayrxon, Xotadiy, Ali Yazdiy, Pir Said Ahmad Tabriziy",
            "answer_3": "Sharofiddin Ali Yazdiy, Xalil Mirzo, K Bezod"
          },
          {
            "question": "Chizmachilik o`qituvchisining xaraktеr sifatlari qaysilar?",
            "true_answer": "Ozоdalik, e’tibоrlilik, bitta ishga diqqatni jalb qila оlish, irоda, vazminlik, chidamlilik, mеhnatsеvarlik, ko`z bilan chamalash, fazоviy tasavvur",
            "answer_1": "Tехnik va pоlitехnik tafakkur,  nоzik did va estеtik ta’sirlanuvchanlik harakatlanish оrganlari va ularning o`zarо harakatlarini nazоrat qila оlish",
            "answer_2": "Mantiqiy tafakkur, ijоd, idrоk, husnixat, vazminlik, chidamlilik, mеhnatsеvarlik, “mоhir” qo`llar, nоzik did",
            "answer_3": "Ko`rish qоbiliyati, muskul harakati va vaziyatiga sеzgirlik kinеstеziyasi, ko`rish хоtirasi,  ko`z bilan chamalash"
          },
          {
            "question": "Maktablarda yorug`lik iqlimi qanday tashkil qilinadi? ",
            "true_answer": "Tеkis, yеtarli, ko`zni qamashtirmaydigan, kunduzgi yorug`lik bilan ta’minlanishini va yorug`lik nuri o`quvchilarning chap tоmоnidan tushishi kerak",
            "answer_1": "lyuminеssеnt va cho`g`lanuvchan lampalar ishlatiladi va yorug`lik nuri o`quvchilarning chap tоmоnidan tushishi kerak",
            "answer_2": "Tеkis, yеtarli, ko`zni qamashtirmaydigan, kunduzgi yorug`lik bilan ta’minlanishi va yorug`lik nuri o`quvchilarning o’ng tоmоnidan tushishi kerak",
            "answer_3": "Tеkis, yеtarli, ko`zni qamashtirmaydigan sun’iy yoritish bilan ta’minlanishi va yorug`lik nuri o`quvchilarning chap tоmоnidan tushishi kerak"
          },
          {
            "question": "Metodologiya nima?",
            "true_answer": "Metodologiya – metod haqidagi ta’limot yoki metodlar nazariyasi",
            "answer_1": "Fanlarni o‘qitish qoidasi, metodi",
            "answer_2": "Metodga asoslanmagan o‘qitish usullari",
            "answer_3": "Metodologiya –metodlar nazariyasi"
          },
          {
            "question": "Venera bu-",
            "true_answer": "Yunon va rum afsonalarida muhabbat va go‘zallik ma’budasi",
            "answer_1": "Yunon va rum afsonalarida urush ma’budasi",
            "answer_2": "Yunon va rum afsonalarida gullar ma’budasi",
            "answer_3": "Yunon va rum afsonalarida tinchlik ma’budasi"
          },
          {
            "question": "“1-4 sinflarda rasm darslari” nomli metodik qo‘llanmaning mualliflari kimlar va u qaysi yili chop etilgan?",
            "true_answer": "A.SHohamidov, M.Nabiev, 1965 yilda",
            "answer_1": "M.Nabiev, H.Egamov, 1961 yilda",
            "answer_2": "R.Hasanov, H.Egamov, 1976 yilda",
            "answer_3": "M.Nabiev, B.Azimova, 1969 yilda"
          },
          {
            "question": "Buyumning yig‘ish chizmasidagi standart (original) va standartmas detallar qanday aniqlanadi? ",
            "true_answer": "Spetsifikatsiyasi bo‘yicha",
            "answer_1": "Yig‘ish chizmasi orqali",
            "answer_2": "Detallarning vaziyat (pozitsiya) raqamlari orqali",
            "answer_3": "Qirqimda ularning shtrixlanishlari orqali"
          },
          {
            "question": "«Veneraning tug’ilishi» asarining muallifi kim",
            "true_answer": "Botichelli",
            "answer_1": "Girlandayo",
            "answer_2": "Velaskes",
            "answer_3": "Rubens"
          },
          {
            "question": "Nuqta O markaz atrofida tekis aylanma harakat qiluvchi to‘g‘ri chiziq bo‘yicha bir vaqtda ham aylanma, ham ilgarilama harakat qilsa, bu nuqta shaklan o‘ramaga o‘xshash qanday ochiq, ravon egri chiziq chizadi?",
            "true_answer": "Arximed spirali",
            "answer_1": "Giposikloida",
            "answer_2": "Episikloida",
            "answer_3": "Sikloida"
          },
          {
            "question": "«Dutorchi qiz» kartinasining muallifi kim?",
            "true_answer": "P.P.Ben’kov",
            "answer_1": "SHamsroy Xasanova",
            "answer_2": "Gozi Axmad",
            "answer_3": "Chingiz Axmarov"
          },
          {
            "question": "Rossiyada birinchi bor yaratilgan «Kurs risovaniya» nomli darslik muallifi kim?",
            "true_answer": "A. Sapojnikov",
            "answer_1": "P. Chistyakov",
            "answer_2": "V. Beer",
            "answer_3": "A. Voskresenskiy"
          },
          {
            "question": "Dastgohli rangtasvir nima?",
            "true_answer": "Molbertda ishlangan surat",
            "answer_1": "Kitobga ishlangan rasm",
            "answer_2": "Devorga ishlangan tasvir",
            "answer_3": "Jurnalda tasvirlangan rasm"
          },
          {
            "question": "XIX asr portretchi rassomlari qaysi javobda ko’rsatilgan?",
            "true_answer": "I.N.Kramskoy, V.A.Serov, I.E.Repin, O.A.Kiprenskiy.",
            "answer_1": "B.V.Iagonson, A.Deynika, V.A.Serov, M.B.Grekov.",
            "answer_2": "V.M.Nesterov, P.D.Korovin, G.Gerasimov, Ayvazovskiy",
            "answer_3": "I.M.Shishkin, F.A.Vasil’ev, A.I.Kuindji, I.I.Levitan"
          },
          {
            "question": "N.Rostovsevning maktabda tasviriy san’atni o‘qitish metodikasiga doir o‘quv qo‘llanmasining nomi qaysi qatorda to‘g‘ri ko‘rsatilgan?",
            "true_answer": "Metodika prepodavaniya izobrazitel’nogo iskusstva v obsheobrazovatel’noy shkole",
            "answer_1": "Metodika prepodavaniya izobrazitel’nogo iskusstva v shkole",
            "answer_2": "Metodika risovaniya v shkole",
            "answer_3": "Soderjanie i metodika prepodavaniya izorazitel’nogo isskustva v shkole"
          },
          {
            "question": "Akvarel  bo’yog’ida ishlashning necha usul bori?",
            "true_answer": "2 usuldan",
            "answer_1": "4 usuldan",
            "answer_2": "5 usuldan",
            "answer_3": "3 usuldan"
          },
          {
            "question": "“Go‘ri - Amir” maqbarasi nechanchi yillarda qurilgan?",
            "true_answer": "1403 – 1404",
            "answer_1": "1556 – 1560",
            "answer_2": "1415 – 1417",
            "answer_3": "1667 – 1601"
          },
          {
            "question": "Faol ranglar qanday ranglar xisoblanadi?",
            "true_answer": "Ruxni tetiklashtiruvchi iliq ranglar.",
            "answer_1": "Iliq va sovuq ranglar.",
            "answer_2": "Insonga ta`sir qiluvchi qizil ranglar.",
            "answer_3": "Barcha ranglar."
          },
          {
            "question": "Darsining samaradorligi nimaga bog`liq ?",
            "true_answer": "O`qituvchining bilim, ko`nikma va mahoratiga",
            "answer_1": "O`quvchilarning mahoratiga bog`liq  ",
            "answer_2": "Chizma tasvir va rang tasvir mahoratiga",
            "answer_3": "O`quvching faolligiga bog’liq bo’lgan mahoratiga"
          },
          {
            "question": "Amir Xusayn portretini muallifi kim?",
            "true_answer": "K.Bexzod.",
            "answer_1": "S.Afshar.",
            "answer_2": "M.Muzaxxib.",
            "answer_3": "M.Samarqandiy."
          },
          {
            "question": "Asosiy ranglar necha turga bo’linadi?",
            "true_answer": "3 turga",
            "answer_1": "4 turga",
            "answer_2": "2 turga",
            "answer_3": "5 turga"
          },
          {
            "question": "Qadimgi Gretsiya tasviriy san’atida «Kora» atamasi?",
            "true_answer": "O‘ralgan ayol",
            "answer_1": "Yalang‘och o‘smir",
            "answer_2": "Harakatdagi inson obrazi",
            "answer_3": "Yarim o‘ralgan ayol obrazi"
          },
          {
            "question": "Axromatik rang deganda nimani tushunasiz?",
            "true_answer": "Grekcha tussiz ranglarga aytiladi.",
            "answer_1": "Italiyancha tabiatdagi mavjud ranglarga aytiladi.",
            "answer_2": "Rang uyg’unligiga aytiladi.",
            "answer_3": "Spektr ranglarga aytiladi."
          },
          {
            "question": "Leon Battista Albertining mashhur asari qanday nomlangan?",
            "true_answer": "Rangtasvir to‘g‘risida uch kitob",
            "answer_1": "Buyuk didaktika",
            "answer_2": "Emil asari",
            "answer_3": "Rasm chizishni namunalardan boshlash kerak"
          },
          {
            "question": "Bo’yoq, bur va bog’lovchi moddalardagi tayyorlangan rangli, yumshoq qalam nima deb ataladi.",
            "true_answer": "Sangina",
            "answer_1": "Sous",
            "answer_2": "Pastel",
            "answer_3": "Grafit"
          },
          {
            "question": "O‘zbekistonda rasm chizishga o‘rgatishga doir birinchi bor qo‘llanma chop etgan muallif kim?",
            "true_answer": "I.Ikromov",
            "answer_1": "M.Nabiev",
            "answer_2": "R.Hasanov",
            "answer_3": "B.Oripov"
          },
          {
            "question": "Impressionizm oqimi qanday oqim?",
            "true_answer": "Borliqni inkor etish",
            "answer_1": "Borliqni asl holidek tasvirlash",
            "answer_2": "Borliqni tasavvurdan ishlash",
            "answer_3": "Borliqni buzib ko‘rsatish"
          },
          {
            "question": "Dizayn suzi qanday ma`noni bildiradi?",
            "true_answer": "Ingliz tilida «chizma», «eskiz», «proekt»,ma`nolarni bildiradi.",
            "answer_1": "«Uzoqni ko’raman» - degan ma`noni bildiradi.",
            "answer_2": "Xar bir buyumga yaxlit va uzviy karash ma`nosini bildiradi.",
            "answer_3": "Frantsuz tilida «o’rganish» - degan ma`noni bildiradi."
          },
          {
            "question": "Yangi pedagogik texnalogiyalarda o‘quvchilar bilimini baxolashda qanday nazorat tizimidan foydalanamiz?",
            "true_answer": "100 ballik",
            "answer_1": "10 ballik",
            "answer_2": "Ko‘p ballik",
            "answer_3": "120 ballik"
          },
          {
            "question": "Dunyoda eng katta milliy muzeyni nomini to’g’ri belgilang?",
            "true_answer": "Britaniya muzeyi",
            "answer_1": "Drezden kartinalar galereyasi",
            "answer_2": "Tretyakov galereyasi",
            "answer_3": "Ermitaj muzeyi"
          },
          {
            "question": "Syuralizm yo’nalishida ijod qilgan rassom kim?",
            "true_answer": "Salvador Dali",
            "answer_1": "Titsian Vinuchello",
            "answer_2": "Botichelli",
            "answer_3": "Rafael Santi"
          },
          {
            "question": "Yog’ochga o’yib rasm ishlash qanday nomlanadi?",
            "true_answer": "Gravyura",
            "answer_1": "Kselografiya",
            "answer_2": "Linogravyura",
            "answer_3": "Ofort"
          },
          {
            "question": "Ital’yancha so’zdan olingan bo’lib, kartina bo’lagini, yoki etyudni bir seansda, bir usul bilan ishlash ma`nosini qaysi termin bildiradi?",
            "true_answer": "Allaprima",
            "answer_1": "Grizayl",
            "answer_2": "Lessirovka",
            "answer_3": "Etyud"
          },
          {
            "question": "XI asrda qurilgan bino ichki devorlarida tekis yuzalar kop uslub?",
            "true_answer": "Gotika",
            "answer_1": "Rokoko",
            "answer_2": "Roman",
            "answer_3": "Barakko"
          },
          {
            "question": "Leonardo Da Vinchi, Rafael, Mikelanjelolar ijod qilgan tasviriy san`at turini belgilang?",
            "true_answer": "Freska.",
            "answer_1": "Vitraj.",
            "answer_2": "Mozaika.",
            "answer_3": "Polotno."
          },
          {
            "question": "Kolorit atamasining ma’nosi qaysi qatorda to’g’ri ko’rsatilgan?",
            "true_answer": "Asarning yetakchi umumiy gammasi",
            "answer_1": "Asarning yetakchi bo’lmagan rang gammasi",
            "answer_2": "Asarning ma’lum bir qismini yorqin rangga bo’yalishi",
            "answer_3": "Asarning ma’lum bir joyidagi rang gammasi"
          },
          {
            "question": "Maxobatli rangtasvir qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan?",
            "true_answer": "Katta xajmli rangtasvir asari",
            "answer_1": "Qoralamalar uchun ishlatiladigan usul",
            "answer_2": "Dastgoxda ishlangan rangtasvir asari",
            "answer_3": "Ko’p muddatli qoralamalar chizishda ishlatiladigan usul"
          }
        ],
        "2": [
          {
            "question": "Nuqta konusning yon sirtida bo‘lsa, u sirtning qanday elementida joylashgan bo‘ladi?",
            "true_answer": "Yasovchisida",
            "answer_1": "Meridianida",
            "answer_2": "Qirrasida",
            "answer_3": "Uchida"
          },
          {
            "question": "Qobiliyat turlari?",
            "true_answer": "Oddiy va murakkab",
            "answer_1": "Maxsus qobiliyatlar",
            "answer_2": "Umumiy va maxsus",
            "answer_3": "Yaxshi va yomon"
          },
          {
            "question": "Yozuvning ketma-ketligi rivojlanishini ko‘rsating?",
            "true_answer": "Piktografik (rasmli), ideografik, harfli",
            "answer_1": "Ideografik, piktografik, harfli",
            "answer_2": "Ideografik, harfli, piktografik",
            "answer_3": "Zoomorfik, ideografik, piktografik"
          },
          {
            "question": "Santa Mariya della Gratsiya asarining muallifi kim?",
            "true_answer": "Leonardo da Vinchi",
            "answer_1": "Rafael Santi",
            "answer_2": "Mikelandjеlo Buanarotti",
            "answer_3": "Rembrandt"
          },
          {
            "question": "A.Temurning dastlabki portretini kim yaratgan?",
            "true_answer": "Xalil Mirzo Shoxrux",
            "answer_1": "Ma’sud ibn Xotamiy",
            "answer_2": "Sharofiddin Ali Yazdiy",
            "answer_3": "Kamoliddin Behzod"
          },
          {
            "question": "Muhandislik grafikasini o`qitish mеtоdikasi fan sifatida qachon paydo bo’lgan?",
            "true_answer": "60-yillarda",
            "answer_1": "20-yillarda",
            "answer_2": "40-yillarda",
            "answer_3": "70-yillarda"
          },
          {
            "question": "Og‘zaki ta’lim metodlari qaysi javobda ko‘rsatilgan?",
            "true_answer": "Xikoya, suxbat, ma’ruza",
            "answer_1": "Xikoya, suxbat, mashq",
            "answer_2": "Ma’ruza, trening, suxbat",
            "answer_3": "Amaliy, mashq, suxbat"
          },
          {
            "question": "O’zbekistonda chizmachilik fan sifatida qachondan o’qitila boshlandi?",
            "true_answer": "1930-yillardan",
            "answer_1": "1940-yillardan",
            "answer_2": "1950-yillardan",
            "answer_3": "1960-yillardan"
          },
          {
            "question": "O‘qitish metodlarini tanlash nimalarga bog’liq?",
            "true_answer": "O‘quv materiallarining mantiqiy yo‘nalishi, mazmuni va mustaqil ish xarakteriga",
            "answer_1": "Mashg‘ulot turi va tipiga, mazmuni va mustaqil ish xarakteriga, xususiyatiga",
            "answer_2": "Mashg‘ulot mavzusiga, mazmuni va mustaqil ish xarakteriga, xususiyatiga",
            "answer_3": "O‘quv materiallarining mantiqiy yo‘nalishi, mashg‘ulot mavzusiga, xususiyatiga "
          },
          {
            "question": "1965 yilda yaratilgan “Orta maktabda chizmahilik o’qitish metodikasi” darsligi muallifi kim?",
            "true_answer": "S.I.Dembinskiy, V.A Kuzmenko",
            "answer_1": "A.D Botvinnikov, V.A Kuzmenko",
            "answer_2": "S.I.Dembinskiy, V.N.Vinogradov",
            "answer_3": "A.D Botvinnikov, V.N.Vinogradov"
          },
          {
            "question": "“Statik” so‘zi ning ma’nosi nima?",
            "true_answer": " Harakatsiz, turg‘un (holat",
            "answer_1": " Harakatli (holat)",
            "answer_2": " Tez o‘zgaruvchan (holat)",
            "answer_3": " Tez o‘zgarmaydigan (holat)"
          },
          {
            "question": "Chizmachilik qachondan boshlab alohida fan sifatida ajralib chiqdi?",
            "true_answer": "1932 yildan boshlab",
            "answer_1": "1935 yildan boshlab",
            "answer_2": "1937 yildan boshlab",
            "answer_3": "1930 yildan boshlab"
          },
          {
            "question": "281    Kesuvchi tekisliklar o‘zaro kesishuvchi bo‘lsa, qanday qirqim deyiladi?",
            "true_answer": "Siniq",
            "answer_1": "Pog‘onali",
            "answer_2": "Profil",
            "answer_3": "Gorizontal"
          },
          {
            "question": "“Konstruksiya” so‘zining ma’nosini toping ? ",
            "true_answer": " Italyancha “Qurilish”",
            "answer_1": " Lotincha “Tuzilish”",
            "answer_2": " Inglizcha “Tuzmoq”",
            "answer_3": " Grekcha “Bezash"
          },
          {
            "question": "Qaysi qatorda konus kesimlari to’g’ri ko’rsatilgan?",
            "true_answer": "Aylana, ellips, parabola, giperbola",
            "answer_1": "Aylana, oval, ovoid, spirallar",
            "answer_2": "Aylana, parabola, oramalar, ovoid",
            "answer_3": "Aylana, spirallar, oramalar, ellips"
          },
          {
            "question": "“Blik” deganda nimani tushunasiz?",
            "true_answer": "Eng yorug‘ joy",
            "answer_1": "Yorug‘ joylar",
            "answer_2": "Uzun chiziqlar",
            "answer_3": "Qisqa chiziqlar"
          },
          {
            "question": "Vint chiziqlar necha turga bo’linadi?",
            "true_answer": "2 turga",
            "answer_1": "3 turga",
            "answer_2": "4 turga",
            "answer_3": "5 turga"
          },
          {
            "question": "Aylana qanday egri chiziq?",
            "true_answer": "Ikkinchi tartibli egri chiziq",
            "answer_1": "Lekalo egri chiziq",
            "answer_2": "Fazoviy egri chiziq",
            "answer_3": "Siklik egri chiziq"
          },
          {
            "question": "Chizma shriftlari standartga asosan qanday yoziladi?",
            "true_answer": "Qiya va tik",
            "answer_1": "Tik va 450",
            "answer_2": "Qiya va 600",
            "answer_3": "Og‘ma va qiya"
          },
          {
            "question": "Detalning ko‘rinishini qirqimi bilan qo‘shib tasvirlashga nima deyiladi?",
            "true_answer": "Ko‘rinishning yarmini qirqimning yarmi bilan birlashtirish",
            "answer_1": "Ko‘rinishning yarmini kesimning yarmi bilan birlashtirish",
            "answer_2": "Bo‘ylamako‘rinishning yarmini qirqimning yarmi bilan birlashtirish",
            "answer_3": "Mahalliy ko‘rinishning yarmini qirqimning yarmi bilan birlashtirish"
          },
          {
            "question": "Narsaning aniq shakli va o‘lchamlarini to‘liq ko‘rsata oladigan tekislikdagi tasvir nima deyiladi?",
            "true_answer": "Chizma",
            "answer_1": "Rasm",
            "answer_2": "Texnik rasm",
            "answer_3": "Perspektiva"
          },
          {
            "question": "Reproduksiya so’zining ma’nosi nima?",
            "true_answer": "Ijodkor yaratgan asarning foto nusxasi",
            "answer_1": "Haykaltaroshlik asarining har-xil ko’rinishi",
            "answer_2": "Arxitektura inshootlarining turli ko’rinishi",
            "answer_3": "Ijodkor yaratgan asarning asl nushasi"
          },
          {
            "question": "Uzluksiz ta’lim tizimi qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan?",
            "true_answer": "Maktabgacha ta’lim, umumiy urta ta’lim, o‘rta maxsus kasb-xunar ta’lim, oliy ta’lim, oliy ta’limdan keyingi ta’lim, kadrlar malakasini oshirish va ularni qayta tayyorlash, maktabdan tashqari ta’lim",
            "answer_1": "O‘rta ta’lim, o‘rta maxsus, kasb-xunar ta’lim tizimi, oliy ta’lim, kadrlar malakasini oshirish, maktabdan tashqari ta’lim",
            "answer_2": "Bog‘cha, maktab, institut, aspirantura, doktorantura, mustaqil tadqiqotchilik, maktabdan tashqari ta’lim, malaka oshirish muassasalari, nodavlat ta’lim muassasalari",
            "answer_3": "Maktabgacha ta’lim, oliy ta’limdan keyingi ta’lim, kadrlar malakasini oshirish va ularni qayta tayyorlash, maktabdan tashqari ta’lim"
          },
          {
            "question": "Bilim sifatini aniqlashda qaysi usulning muhimlik darajasi yuqori?",
            "true_answer": "Og‘zaki",
            "answer_1": "Imtixon",
            "answer_2": "Test",
            "answer_3": "Amaliy"
          },
          {
            "question": "Masofadan o‘qitish qanday amalga oshiriladi?",
            "true_answer": "Kommunikatsion texnologiyalar orqali",
            "answer_1": "O‘quv adabiyotlari orqali",
            "answer_2": "Kompyuter texnikasi orqali",
            "answer_3": "Internet orqali"
          },
          {
            "question": "O‘quvchilar badiiy ijodiga doir Rossiyada «Erkin tarbiya» nazariyasining vakillaridan biri kim?",
            "true_answer": "A.Ushinskiy",
            "answer_1": "V. Beer",
            "answer_2": "D.Kardovskiy",
            "answer_3": "N.Radlov"
          },
          {
            "question": "Aksonometrik proyeksiyalar qaysi qatorda ko’rsatilgan?",
            "true_answer": "To’g’ri burchakli izometriya, to’g’ri burchakli dimetriya, trimetriya",
            "answer_1": "To’g’ri burchakli aksonometriya, to’g’ri burchakli dimetriya, dimetriya",
            "answer_2": "To’g’ri burchakli trimetriya, qiyshiq burchakli frontal izometriya, dimetriya",
            "answer_3": "To’g’ri burchakli dimetriya, o’tkir  burchakli dimetriya, izometriya"
          },
          {
            "question": "Chiziqli burchak o‘lchaydigan asbob qanday nomlanadi?",
            "true_answer": "Transportir",
            "answer_1": "Trafaret",
            "answer_2": "Uchburchaklik",
            "answer_3": "Lekalo"
          },
          {
            "question": "O’lcham qo’yish usullari qaysi qatorda to’g’ri berlgan?",
            "true_answer": "Zanjirsimon, koordinatali, kombinatsiyalashgan",
            "answer_1": "Bazaviy, koordinatali, sonlar bilan belgilangan",
            "answer_2": "Zanjirsimon, chiziqli, klassifikatsiyali",
            "answer_3": "Sonlar bilan belgilangan, koordinatali, chiziqli"
          },
          {
            "question": "“Ta’lim texnalogiyasi”tushunchasini izoxlovchi javobni ko‘rsating?",
            "true_answer": "Ta’limdagi san’at va mahoratni yuksaltirish",
            "answer_1": "O‘qitish turlari",
            "answer_2": "Ta’lim usullari",
            "answer_3": "Mahoratni yuksaltirish"
          },
          {
            "question": "Sekstin Kapellasi asarining muallifi kim?",
            "true_answer": "Mikelanjelo Buanarotti",
            "answer_1": "Rafael Santi",
            "answer_2": "Salvodor Dali",
            "answer_3": "Leonardo da Vinchi"
          },
          {
            "question": "Chizmachilik asboblariga nimalar kiradi?",
            "true_answer": "Chizg‘ichlar, lekalolar, gotovalnya va shunga o‘xshashlar",
            "answer_1": "Gotovalnya, stol, qalam va boshqalar",
            "answer_2": "O‘chirg‘ich, qadaq (knopka), qalamlar va boshqalar",
            "answer_3": "Chizma taxta, chizma qog‘oz, tush va boshqalar"
          },
          {
            "question": "Shaxsga yo’naltirilgan ta’limning asosiy tamoyilini ko‘rsating",
            "true_answer": "Ta’lim markaziga o‘quvchi (talaba) qo’yiladi",
            "answer_1": "Ta’lim markaziga o‘qituvchi ko‘yiladi",
            "answer_2": "Ta’lim markaziga pedagogik jamoa ko‘yiladi",
            "answer_3": "Ta’lim markaziga ta’lim inspeksiyasi qo’yiladi"
          },
          {
            "question": "Qaysi qatorda O‘zbekiston san’natshunos – olimlarining ismi berilgan?",
            "true_answer": "G.Pugachenkova, L. Rempel, A. Umarov, R. Toktosh",
            "answer_1": "G. Pugachenkova, Veymerman A. Umarov",
            "answer_2": "R. Toktosh, S. Bulatov, Saloxov, T. Maxmudov",
            "answer_3": "Lazarov, Veymarn, L. Rempel"
          }
        ],
        "3": [
          {
            "question": "Darsda o‘quvchilar faoliyatini baholash yo‘llari qaysi qatorda to‘g‘ri belgilangan?",
            "true_answer": "Mustaqil ish, test, insho, og‘zaki so‘rov, mashq",
            "answer_1": "Kuzatish, suhbat, ijodiy ish, munozara",
            "answer_2": "Tabiatga sayohat, diktant, insho, rasm chizdirish",
            "answer_3": "Mashq, munozara, tanlov, rasm chizdirish"
          },
          {
            "question": "Asosiy geometrik figuralar va ularning elementlari qaysilar?",
            "true_answer": "Parallelogram, silindr, konys, qirra, asos, uch",
            "answer_1": "Kvadrat, nuqta, proyeksiya, proekt",
            "answer_2": "Parallel, silindr, konus, qirra, proyeksion",
            "answer_3": "Parallelogram, silindr, frontal, qirra, profil "
          },
          {
            "question": "Aqliy xujum metodi nechinchi yillardan O`zbekistonda qo`llanila boshladi?",
            "true_answer": "90 yillardan",
            "answer_1": "95 yillardan ",
            "answer_2": "78 yillardan",
            "answer_3": "80 yillardan "
          },
          {
            "question": "Qanday chizmalarda qirqim qo‘llash talab qilinmaydi?",
            "true_answer": "Chizma shtrix chiziqlarsiz berilgan bo‘lsa",
            "answer_1": "Chizma shtrix-punktir chiziqlarsiz berilgan bo‘lsa",
            "answer_2": "Soddalashtirilgan chizmalarda",
            "answer_3": "Chizma to‘lqinsimon chiziqlarsiz berilgan bo‘lsa"
          },
          {
            "question": "Inter’er so`zi nimani anglatadi",
            "true_answer": "Binoning ichki qismi",
            "answer_1": "Binoning fasadi",
            "answer_2": "Mos degan ma’noni",
            "answer_3": "Binoning tashqi qismi"
          },
          {
            "question": "Karikatura – bu:",
            "true_answer": "Xajviy tasvir",
            "answer_1": "Mavzuli tasvir",
            "answer_2": "Maishiy tasvir",
            "answer_3": "Chiziqli tasvir"
          },
          {
            "question": "“Muhandislik grafikasini o’qitish metodikasi” darsligi muallifi kim? ",
            "true_answer": "E.I.Ro’ziyev, A.O.Ashirboyev",
            "answer_1": "E.I.Ro’ziyev, T.Rixsiboyev",
            "answer_2": "E.I.Ro’ziyev, D.Qo’chqorova",
            "answer_3": "D.Qo’chqorova, A.O.Ashirboyev"
          },
          {
            "question": "Texnik rasmni hajmli ifodalash usullarini ko’rsating?",
            "true_answer": "Shtrixovka, shraffirovka, nuqtali soyalash",
            "answer_1": "Yorug’-soyali, shatirovka, shraffirovka",
            "answer_2": "Shraffirovka, shtrixlash, ranglash",
            "answer_3": "Shatirovka, ranglash, yorug’-soyali"
          },
          {
            "question": "Portret tasvirlashda fas tushunchasi qanday ma’noni anglatadi?",
            "true_answer": "Inson yuz qismini to’g’ridan ifodalanishi",
            "answer_1": "Inson yuz qismini chap tomondan ifodalanishi",
            "answer_2": "Inson yuz qismini pastdan ifodalanishi",
            "answer_3": "Inson yuz qismini o’ng tomondan ifodalanishi"
          },
          {
            "question": "Xajm nima yordamida aniqlanadi?",
            "true_answer": "Soya yorug‘ yordamida",
            "answer_1": "Perespektiva yordamida",
            "answer_2": "Shtrix yordamida",
            "answer_3": "Ranglar yordamida"
          },
          {
            "question": "Nuqta sferaning sirtida bo‘lsa, u sferaning qanday elementida joylashgan boladi?",
            "true_answer": "Parallelida",
            "answer_1": "Yoqida",
            "answer_2": "Qirrasida",
            "answer_3": "Uchida"
          },
          {
            "question": "Biriktirish detallariga qaysilar kiradi?",
            "true_answer": "Bolt, shayba, gayka, shpilka, vint, shurup",
            "answer_1": "Rez’ba, gayka, shpilka, vint, faska",
            "answer_2": "Rez’ba, gayka, shplint, vint, faska",
            "answer_3": "Bolt, shayba, gayka, sbeg, vint, protochka"
          },
          {
            "question": "“Pedagogika texnalogiya” da innovatsiya tushunchasining izohini toping",
            "true_answer": "Yangilik, islox, takomillashuv",
            "answer_1": "Ta’lim mazmunini aniklashga asos bo‘ladi",
            "answer_2": "Tub o‘zgarish, ta’lim mazmunini",
            "answer_3": "Ta’lim mazmunini aniklashga asos bo‘ladi"
          },
          {
            "question": "Shaxsga yo’naltirilgan texnalogiyalar tamoyillari?",
            "true_answer": "Insonparvarlik, hamkorlik, erkin tarbiyalash",
            "answer_1": "Vatanparvarlik, insonparvarlik",
            "answer_2": "Insonparvarlik, hamkorlik, erkin tarbiyalash, Vatanparvarlik",
            "answer_3": "Erkin tarbiyalash, Vatanparvarlik"
          },
          {
            "question": "281    Kesuvchi tekisliklar o‘zaro kesishuvchi bo‘lsa, qanday qirqim deyiladi?",
            "true_answer": "Siniq",
            "answer_1": "Pog‘onali",
            "answer_2": "Profil",
            "answer_3": "Gorizontal"
          },
          {
            "question": "Reyting tizimida qaysi so‘rov turlarini qayta topshirish mumkin?",
            "true_answer": "Oralik, joriy",
            "answer_1": "Yakuniy, joriy",
            "answer_2": "Yakuniy oraliq",
            "answer_3": "Yakuniy"
          },
          {
            "question": "Intеraktiv mеtоdlar ",
            "true_answer": "Bu jamоa bo`lib fikrlashga asоslanadi, pеdagоg va o`quvchining birgalikdagi faоliyati оrqali amalga оshiriladi.",
            "answer_1": "Bu jamоa bo`lib fikrlashga asоslangan pеdagоgik ta’sir etish usuli bo`lib, o`quvchilarning birgalikdagi faоliyati оrqali amalga оshiriladi.",
            "answer_2": "Bu yakka tartibda  fikrlashga asоslanadi va ta’lim mazmunining tarkibiy qismi hisоblanadi, oquvchining yoshi chegaralanmaydi.",
            "answer_3": "Bu jamоa bo`lib fikrlashga asоslanadi va tarbiyalanuvchilarning yoshlari qat’iy hisobga olingan holda amalga oshiriladi."
          },
          {
            "question": "Yer sathini tasvirlash chizmalari qanday chizmalar deyiladi?",
            "true_answer": "Topografik",
            "answer_1": "Geometrik",
            "answer_2": "Mashinasozlik",
            "answer_3": "Qurilish"
          },
          {
            "question": "«Pompeyning so’nggi kuni» asarini muallifi kim?",
            "true_answer": "K.P. Bryullov",
            "answer_1": "U. Tansikboev",
            "answer_2": "Leonardo da Vinchi",
            "answer_3": "I.E.Repin"
          },
          {
            "question": "Dengiz xayotini tasvirlovchi asarlar qaysi janrga mansub?",
            "true_answer": "Marina janri.",
            "answer_1": "Manzara janri.",
            "answer_2": "Animalistik janr.",
            "answer_3": "Portret janri."
          },
          {
            "question": "Tasviriy san’at fanini o‘qitishning vazifalaridan biri.",
            "true_answer": "Estetik va badiiy bilimni o‘stirish",
            "answer_1": "Estetik va pedagogik qarashni o‘stirish",
            "answer_2": "Estetik va jismoniy qobilyatini",
            "answer_3": "Estetik va falsafiy qarashni o‘stirish"
          }
        ]
      }
    }
  ]
}
